{
    "aksVersion": "4.3", 
    "nodeId": "0", 
    "nodeType": "AKS", 
    "nodeTitle": "AKS", 
    "QueId": "", 
    "Question": "", 
    "QuestionType": "", 
    "Option1": "", 
    "Option2": "", 
    "Option3": "", 
    "Option4": "", 
    "Answer": "", 
    "resourceName": "", 
    "resourceType": "", 
    "resourceId": null, 
    "resourcePath": null, 
    "programLanguage": "Hindi", 
    "nodelist": [
        {
            "nodeId": "1", 
            "nodeType": "Subject", 
            "nodeTitle": "SCIENCE", 
            "QueId": "", 
            "Question": "", 
            "QuestionType": "", 
            "Option1": "", 
            "Option2": "", 
            "Option3": "", 
            "Option4": "", 
            "Answer": "", 
            "resourceName": "", 
            "resourceType": "", 
            "resourceId": null, 
            "resourcePath": null, 
            "programLanguage": "Hindi", 
            "nodelist": [
                {
                    "nodeId": "11", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q1", 
                    "QueId": "1", 
                    "Question": "हवा का घनत्व कब कम होता है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जब हवा ठंडी होती है", 
                    "Option2": "तापमान से घनत्व में कोई परिवर्तन नहीं होता है", 
                    "Option3": "पता नहीं", 
                    "Option4": "जब हवा गर्म होती है", 
                    "Answer": "जब हवा गर्म होती है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलो भाई आर्किमिडिज, गुब्बारे उड़ेंगे?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6101, 
                    "resourcePath": "videos/gubbareudengey.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "12", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q2", 
                    "QueId": "2", 
                    "Question": "गुब्बारे में क्या भरने से वह ऊपर जाएगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी", 
                    "Option2": "हीलियम गैस", 
                    "Option3": "ठंडी हवा", 
                    "Option4": "तेल", 
                    "Answer": "हीलियम गैस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलो भाई आर्किमिडिज, गुब्बारे उड़ेंगे?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6102, 
                    "resourcePath": "videos/gubbareudengey.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "13", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q3", 
                    "QueId": "3", 
                    "Question": "समान आयतन की लकड़ी, लोहे और पानी के घन में किसका घनत्व सबसे ज्यादा होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोहा", 
                    "Option2": "पानी", 
                    "Option3": "लकड़ी", 
                    "Option4": "तीनों समान होंगे", 
                    "Answer": "लोहा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बोलो भाई आर्किमिडिज, डूबेगा या तैरेगा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6103, 
                    "resourcePath": "videos/doobegayatairega.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "14", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q4", 
                    "QueId": "4", 
                    "Question": "समान आयतन की लकड़ी, लोहे और पानी के घन में किसका द्रव्यमान सबसे कम होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी", 
                    "Option2": "लोहा", 
                    "Option3": "लकड़ी", 
                    "Option4": "तीनों समान होंगे", 
                    "Answer": "लकड़ी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बोलो भाई आर्किमिडिज, डूबेगा या तैरेगा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6104, 
                    "resourcePath": "videos/doobegayatairega.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "15", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q5", 
                    "QueId": "5", 
                    "Question": "किसी पदार्थ का आयतन बढ़ने से उस पदार्थ का क्या कम होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "घनत्व", 
                    "Option3": "द्रव्यमान", 
                    "Option4": "पता नहीं", 
                    "Answer": "घनत्व", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6105, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "16", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q6", 
                    "QueId": "6", 
                    "Question": "किसी भी पदार्थ की सघनता उस पदार्थ की क्या कहलाती है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "आयतन", 
                    "Option3": "घनत्व", 
                    "Option4": "द्रव्यमान", 
                    "Answer": "घनत्व", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6106, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "17", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q7", 
                    "QueId": "7", 
                    "Question": "किसी पदार्थ का द्रव्यमान 4 किलोग्राम और आयतन 2 लीटर है तो उसका घनत्व कितना होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "2 किग्रा./ली.", 
                    "Option2": "4 किग्रा./ली.", 
                    "Option3": "1 किग्रा./ली", 
                    "Option4": "3 किग्रा./ली.", 
                    "Answer": "2 किग्रा./ली.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6107, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "18", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q8", 
                    "QueId": "8", 
                    "Question": "अगर एक इन्सान का वजन पृथ्वी पर 60 किग्रा. है तो चांद पर कितना होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "30 किग्रा.", 
                    "Option2": "100 किग्रा.", 
                    "Option3": "60 किग्रा.", 
                    "Option4": "10 किग्रा.", 
                    "Answer": "10 किग्रा.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6108, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "19", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q9", 
                    "QueId": "9", 
                    "Question": "कौनसा बल हमें पृथ्वी की तरफ खींचता है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चुम्बकत्व बल", 
                    "Option2": "गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "Option3": "यांत्रिक बल", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6109, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "20", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q10", 
                    "QueId": "10", 
                    "Question": "वस्तु को उठाने के लिए जो बल लगाया जाता है, वह किसके बराबर होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तु के आयतन के बराबर", 
                    "Option2": "वस्तु के द्रव्यमान के बराबर", 
                    "Option3": "वस्तु के वजन के बराबर", 
                    "Option4": "वस्तु के घनत्व के बराबर", 
                    "Answer": "वस्तु के वजन के बराबर", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6110, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "21", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q11", 
                    "QueId": "11", 
                    "Question": "किसी वस्तु को पृथ्वी से चांद पर ले जाने से उस वस्तु का क्या बदलेगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "द्रव्यमान", 
                    "Option3": "आयतन", 
                    "Option4": "घनत्व", 
                    "Answer": "वजन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6111, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "22", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q12", 
                    "QueId": "12", 
                    "Question": "नीचे दिए गए वाक्यों में से सही वाक्य चुनिए", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समान द्रव्यमान वाली वस्तुओं का आयतन समान होता है", 
                    "Option2": "समान द्रव्यमान वाली वस्तुओं का वजन समान होता है", 
                    "Option3": "समान आयतन वाली वस्तुओं का घनत्व समान होता है", 
                    "Option4": "समान द्रव्यमान वाली वस्तुओं का घनत्व समान होता है", 
                    "Answer": "समान द्रव्यमान वाली वस्तुओं का वजन समान होता है", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6112, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "23", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q13", 
                    "QueId": "13", 
                    "Question": "किसी वस्तु में मौजूद पदार्थ की मात्रा को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "आयतन", 
                    "Option3": "द्रव्यमान", 
                    "Option4": "घनत्व", 
                    "Answer": "द्रव्यमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "भार और द्रव्यमान भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6113, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "24", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q14", 
                    "QueId": "14", 
                    "Question": "इनमें से भारत के किस राज्य में सबसे पहले सूर्योदय होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "छत्तीसगढ़", 
                    "Option2": "महाराष्ट्र", 
                    "Option3": "गुजरात", 
                    "Option4": "असम", 
                    "Answer": "असम", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "समय समय की बात-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6114, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_story1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "25", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q15", 
                    "QueId": "15", 
                    "Question": "अगर असम में सुबह के 4 बजे हैं तो मुंबई में कितने बज रहे होंगे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सुबह के 4 बजे होंगे", 
                    "Option2": "सुबह के 2 बजे होंगे", 
                    "Option3": "सुबह के 3 बजे होंगे", 
                    "Option4": "सुबह के 9 बजे होंगे", 
                    "Answer": "सुबह के 4 बजे होंगे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "समय समय की बात-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6115, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_story1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "26", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q16", 
                    "QueId": "16", 
                    "Question": "दिन और रात पृथ्वी की कौनसी गति के कारण होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "परिक्रमण", 
                    "Option2": "घूर्णन", 
                    "Option3": "रेखीय गति", 
                    "Option4": "अनियमित गति", 
                    "Answer": "घूर्णन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "समय समय की बात-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6116, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "27", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q17", 
                    "QueId": "17", 
                    "Question": "अगर न्यूयॉर्क में दिन के 12 बजे हैं तो भारत में क्या समय होगा ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दिन के 12", 
                    "Option2": "सुबह के 6", 
                    "Option3": "शाम के 6", 
                    "Option4": "रात के 10.30", 
                    "Answer": "रात के 10.30", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "समय समय की बात-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6117, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "28", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q18", 
                    "QueId": "18", 
                    "Question": "मानचित्र पर भूमध्य रेखा के ऊपर का हिस्सा क्या कहलाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उत्तरी गोलार्ध", 
                    "Option2": "दक्षिणी गोलार्ध", 
                    "Option3": "पूर्वी गोलार्ध", 
                    "Option4": "पश्चिमी गोलार्ध", 
                    "Answer": "उत्तरी गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "चलो समझे नक्शे को", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6118, 
                    "resourcePath": "videos/h_know_map.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "29", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q19", 
                    "QueId": "19", 
                    "Question": "मानचित्र पर भूमध्य रेखा के नीचे का हिस्सा क्या कहलाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उत्तरी गोलार्ध", 
                    "Option2": "दक्षिणी गोलार्ध", 
                    "Option3": "पूर्वी गोलार्ध", 
                    "Option4": "पश्चिमी गोलार्ध", 
                    "Answer": "दक्षिणी गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "चलो समझे नक्शे को", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6119, 
                    "resourcePath": "videos/h_know_map.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "30", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q20", 
                    "QueId": "20", 
                    "Question": "मानचित्र के अनुसार भारत पृथ्वी के कौनसे गोलार्थ में स्थित है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उत्तरी गोलार्ध", 
                    "Option2": "दक्षिणी गोलार्ध", 
                    "Option3": "अफ्रीका", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "उत्तरी गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "चलो समझे नक्शे को", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6120, 
                    "resourcePath": "videos/h_know_map.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "31", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q21", 
                    "QueId": "21", 
                    "Question": "मानचित्र पर अक्षांश और देशांतर रेखाएं खींची जाती हैं ताकि", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मानचित्र सुन्दर लगे", 
                    "Option2": "हम मानचित्र में अलग- अलग देशों को पहचान सकें", 
                    "Option3": "हम पृथ्वी पर जगहों को ढूंढ सकें", 
                    "Option4": "हम दिशा पहचान सकें", 
                    "Answer": "हम पृथ्वी पर जगहों को ढूंढ सकें", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "नक्शे पर जगहों को ढूंढना", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6121, 
                    "resourcePath": "videos/h_place_map.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "32", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q22", 
                    "QueId": "22", 
                    "Question": "अगर बिट्टू ने एक घंटे तक दीवार को खूब धक्का दिया पर दीवार हिली नहीं, तो बिट्टू ने कितना काम?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कुछ नहीं", 
                    "Option2": "बहुत ज्यादा", 
                    "Option3": "थोड़ा सा", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "कुछ नहीं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बिट्टू जी की मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6122, 
                    "resourcePath": "videos/h_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "33", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q23", 
                    "QueId": "23", 
                    "Question": "दो बिन्दुओं के बीच की सबसे कम दूरी को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चाल", 
                    "Option2": "वेग", 
                    "Option3": "विस्थापन", 
                    "Option4": "बल", 
                    "Answer": "विस्थापन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "बिट्टू जी की मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6123, 
                    "resourcePath": "videos/h_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "34", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q24", 
                    "QueId": "24", 
                    "Question": "बल X विस्थापन = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कार्य", 
                    "Option2": "ऊर्जा", 
                    "Option3": "चाल", 
                    "Option4": "वेग", 
                    "Answer": "कार्य", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बिट्टू जी की मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6124, 
                    "resourcePath": "videos/h_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "35", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q25", 
                    "QueId": "25", 
                    "Question": "3 केले + 4 सेब = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "7 केले", 
                    "Option2": "7 फल", 
                    "Option3": "7 सेब", 
                    "Option4": "7 फूल", 
                    "Answer": "7 फल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6125, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "36", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q26", 
                    "QueId": "26", 
                    "Question": "500 मिली. पानी + 500 ग्राम आलू को जोड़ने के लिए", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी का द्रव्यमान निकालना होगा", 
                    "Option2": "आलू का घनत्व निकालना होगा", 
                    "Option3": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Option4": "जोड़ नहीं सकते हैं", 
                    "Answer": "पानी का द्रव्यमान निकालना होगा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6126, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "37", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q27", 
                    "QueId": "27", 
                    "Question": "सेमी. + सेमी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सेमी.2", 
                    "Option2": "सेमी.3", 
                    "Option3": "सेमी.", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "सेमी.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 3", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6127, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure3.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "38", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q28", 
                    "QueId": "28", 
                    "Question": "सेमी. X सेमी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सेमी.2", 
                    "Option2": "सेमी.3", 
                    "Option3": "सेमी.", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "सेमी.2", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 3", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6128, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure3.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "39", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q29", 
                    "QueId": "29", 
                    "Question": "2 सेमी. X 5 सेमी. X 2 सेमी. / 2 सेमी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "20 सेमी.3", 
                    "Option2": "10 सेमी.2", 
                    "Option3": "5 सेमी.", 
                    "Option4": "4 सेमी.", 
                    "Answer": "10 सेमी.2", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 4", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6129, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "40", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q30", 
                    "QueId": "30", 
                    "Question": "कोई वस्तु इकाई समय में जितनी भी दूरी तय करती है, वह उस वस्तु की क्या कहलाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेग", 
                    "Option2": "विस्थापन", 
                    "Option3": "बल", 
                    "Option4": "चाल", 
                    "Answer": "चाल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "मात्राएँ एवं संख्याएं भाग 5", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6130, 
                    "resourcePath": "videos/h_quantityNmeasure5.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "41", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q31", 
                    "QueId": "31", 
                    "Question": "जिस त्रिभुज का एक कोण 90 डिग्री होता है उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "न्यून कोण", 
                    "Option2": "समकोण", 
                    "Option3": "अधिक कोण", 
                    "Option4": "ऋजु कोण", 
                    "Answer": "समकोण", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "खम्बे की ऊंचाई", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6131, 
                    "resourcePath": "videos/h_measure_pole_height.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "42", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q32", 
                    "QueId": "32", 
                    "Question": "अगर हम तराज़ू के एक पलड़े में एक किलो रुई और दूसरे पलड़े में एक किलो लोहा रख दें तो क्या होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रुई वाला पलड़ा नीचे झुकेगा", 
                    "Option2": "लोहे वाला पलड़ा नीचे झुकेगा", 
                    "Option3": "दोनों पलड़े बराबर रहेंगे", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "दोनों पलड़े बराबर रहेंगे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6601, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "43", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q33", 
                    "QueId": "33", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी वस्तु पानी में डूब जाएगी?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तेल", 
                    "Option2": "पेट्रोल", 
                    "Option3": "मिट्टी का तेल", 
                    "Option4": "शहद", 
                    "Answer": "शहद", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6602, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "44", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q34", 
                    "QueId": "34", 
                    "Question": "मिट्टी का तेल ____", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी पर तैरता है", 
                    "Option2": "पानी में डूब जाता है", 
                    "Option3": "पानी में जलने लगता है", 
                    "Option4": "पानी में घुल जाता है", 
                    "Answer": "पानी पर तैरता है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6603, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "45", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q35", 
                    "QueId": "35", 
                    "Question": "पदार्थ द्वारा घेरी गई जगह उसका _____ कहलाती है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "द्रव्यमान", 
                    "Option2": "घनत्व", 
                    "Option3": "आयतन", 
                    "Option4": "वजन", 
                    "Answer": "आयतन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6604, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "46", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q36", 
                    "QueId": "36", 
                    "Question": "पत्थर पानी में डूब जाता है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पत्थर और पानी का घनत्व बराबर होता है", 
                    "Option2": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से अधिक होता है", 
                    "Option3": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Option4": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से कम होता है", 
                    "Answer": "पत्थर का घनत्व पानी के घनत्व से अधिक होता है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6605, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "47", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q37", 
                    "QueId": "37", 
                    "Question": "तेल पानी पर तैरता है, लेकिन शहद पानी में डूब जाता है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शहद का घनत्व तेल और पानी दोनों के घनत्व से अधिक होता है", 
                    "Option2": "तेल, शहद और पानी तीनों का घनत्व समान होता है", 
                    "Option3": "शहद का घनत्व तेल और पानी के घनत्व से कम होता है", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "शहद का घनत्व तेल और पानी दोनों के घनत्व से अधिक होता है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6606, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "48", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q38", 
                    "QueId": "38", 
                    "Question": "किसी वस्तु के घनत्व की गणना कैसे की जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आयतन + द्रव्यमान", 
                    "Option2": "आयतन X द्रव्यमान", 
                    "Option3": "आयतन / द्रव्यमान", 
                    "Option4": "द्रव्यमान / आयतन", 
                    "Answer": "द्रव्यमान / आयतन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6607, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "49", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q39", 
                    "QueId": "39", 
                    "Question": "5 किलो लोहे और 5 किलो रुई में पदार्थ की मात्रा:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बराबर होगी", 
                    "Option2": "रुई में ज्यादा होगी", 
                    "Option3": "अलग अलग होगी", 
                    "Option4": "ज्ञात नहीं कर सकते हैं", 
                    "Answer": "बराबर होगी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ और घनत्व", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6608, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_density.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "50", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q40", 
                    "QueId": "40", 
                    "Question": "एक ठोस वस्तु बहती नहीं है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एक ठोस वस्तु के परमाणु एक दूसरे से दूर भागते रहते हैं", 
                    "Option2": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे नहीं रहते हैं", 
                    "Option3": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Option4": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे रहते हैं", 
                    "Answer": "एक ठोस वस्तु में सभी परमाणु एक दूसरे से कसकर बंधे रहते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6609, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "51", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q41", 
                    "QueId": "41", 
                    "Question": "तापमान पदार्थ में अणुओं और परमाणुओं की औसत _____ ऊर्जा है।", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थितिज", 
                    "Option2": "गतिज", 
                    "Option3": "चुम्बकीय", 
                    "Option4": "विद्युत", 
                    "Answer": "गतिज", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6610, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "52", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q42", 
                    "QueId": "42", 
                    "Question": "किसी वस्तु को ठोस अवस्था से तरल अवस्था में कैसे बदला जा सकता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उसे तोड़कर", 
                    "Option2": "उसे गर्म करके", 
                    "Option3": "उसे हिला कर", 
                    "Option4": "उसे ठंडा करके", 
                    "Answer": "उसे गर्म करके", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6611, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "53", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q43", 
                    "QueId": "43", 
                    "Question": "बर्फ पदार्थ की ____ अवस्था है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ठोस", 
                    "Option2": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Option3": "तरल", 
                    "Option4": "वाष्प", 
                    "Answer": "ठोस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6612, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "54", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q44", 
                    "QueId": "44", 
                    "Question": "किसी वस्तु को उसकी तरल अवस्था से ठोस अवस्था में लाने के लिए उसकी ____ ऊर्जा कम करनी पड़ती है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थितिज", 
                    "Option2": "गतिज", 
                    "Option3": "विद्युत", 
                    "Option4": "चुम्बकीय", 
                    "Answer": "गतिज", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6613, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "55", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q45", 
                    "QueId": "45", 
                    "Question": "किसी वस्तु में परमाणुओं का संचलन कितना है, इसका माप उस वस्तु का _____ कहलाता है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "द्रव्यमान", 
                    "Option2": "घनत्व", 
                    "Option3": "तापमान", 
                    "Option4": "आयतन", 
                    "Answer": "तापमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "पदार्थ की अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6614, 
                    "resourcePath": "videos/h_substance_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "56", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q46", 
                    "QueId": "46", 
                    "Question": "सूर्य का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बराबर है", 
                    "Option2": "अधिक है", 
                    "Option3": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Option4": "कम है", 
                    "Answer": "अधिक है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6615, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "57", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q47", 
                    "QueId": "47", 
                    "Question": "पृथ्वी हर वस्तु को अपनी और खींचती है| इसे ______ कहते हैं|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वी का द्रव्यमान", 
                    "Option2": "पृथ्वी का आयतन", 
                    "Option3": "पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "Option4": "पृथ्वी का घनत्व", 
                    "Answer": "पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6616, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "58", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q48", 
                    "QueId": "48", 
                    "Question": "कोई वस्तु उठाने के लिए पृथ्वी की तुलना में एक व्यक्ति को चांद पर कितना बल लगाना पड़ता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "1/7", 
                    "Option2": "1/6", 
                    "Option3": "1/8", 
                    "Option4": "1/4", 
                    "Answer": "1/6", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6617, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "59", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q49", 
                    "QueId": "49", 
                    "Question": "किसी भी वस्तु में पदार्थ की मात्रा क्या कहलाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पदार्थ का आयतन", 
                    "Option2": "पदार्थ का वजन", 
                    "Option3": "पदार्थ का घनत्व", 
                    "Option4": "पदार्थ का द्रव्यमान", 
                    "Answer": "पदार्थ का द्रव्यमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6618, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "60", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q50", 
                    "QueId": "50", 
                    "Question": "जिन वस्तुओं का द्रव्यमान बराबर होता है, उनका वज़न पृथ्वी पर _______ होता है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बराबर", 
                    "Option2": "अलग-अलग", 
                    "Option3": "अधिक", 
                    "Option4": "कहा नहीं जा सकता है", 
                    "Answer": "बराबर", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6619, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "61", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q51", 
                    "QueId": "51", 
                    "Question": "अगर दो वस्तुओं का वज़न या भार पृथ्वी और सूर्य पर अलग-अलग है, तो उनका द्रव्यमान:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अलग अलग होगा", 
                    "Option2": "बराबर होगा", 
                    "Option3": "कहा नहीं जा सकता है", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "कहा नहीं जा सकता है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6620, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "62", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q52", 
                    "QueId": "52", 
                    "Question": "तराजू का प्रयोग करते समय हम किस नियम का ध्यान रखते हैं:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है", 
                    "Option2": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार समान नहीं होता है", 
                    "Option3": "समान आयतन की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "समान द्रव्यमान की वस्तुओं का वज़न या भार भी समान होता है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6621, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "63", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q53", 
                    "QueId": "53", 
                    "Question": "ग्राम किसे मापने की इकाई है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आयतन", 
                    "Option2": "द्रव्यमान", 
                    "Option3": "घनत्व", 
                    "Option4": "भार", 
                    "Answer": "द्रव्यमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6622, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "64", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q54", 
                    "QueId": "54", 
                    "Question": "किसी व्यक्ति का भार या वज़न दूर अंतरिक्ष में ______ होता है|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लगभग शून्य", 
                    "Option2": "पृथ्वी पर उसके भार से अधिक", 
                    "Option3": "पृथ्वी पर उसके भार के बराबर", 
                    "Option4": "पृथ्वी पर उसके भार से कम", 
                    "Answer": "लगभग शून्य", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6623, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "65", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q55", 
                    "QueId": "55", 
                    "Question": "अगर एक आलू की बोरी का द्रव्यमान पृथ्वी पर 50 किलो है, तो अंतरिक्ष में उसका द्रव्यमान क्या होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शून्य", 
                    "Option2": "50 किलो से कम", 
                    "Option3": "50 किलो", 
                    "Option4": "50 किलो से अधिक", 
                    "Answer": "50 किलो", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6624, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "66", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q56", 
                    "QueId": "56", 
                    "Question": "एक चावल की बोरी का भार या वज़न पृथ्वी की तुलना में चांद पर कम होता है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से कम है", 
                    "Option2": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से अधिक है", 
                    "Option3": "चांद और पृथ्वी का गुरुत्वाकर्षण बल समान है", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "चांद का गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण बल से कम है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6625, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "67", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q57", 
                    "QueId": "57", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा वाक्य सही है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न और द्रव्यमान दोनों ही अलग होते हैं", 
                    "Option2": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न और द्रव्यमान दोनों ही बराबर होते हैं", 
                    "Option3": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान समान रहता है", 
                    "Option4": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान शून्य होता है", 
                    "Answer": "अलग-अलग ग्रहों पर भार या वज़न अलग होता है, पर द्रव्यमान समान रहता है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6626, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "68", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q58", 
                    "QueId": "58", 
                    "Question": "किसी वस्तु द्वारा महसूस किए जाने वाले ________ बल को उसका वज़न या भार कहते हैं|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चुम्बकीय", 
                    "Option2": "यांत्रिक", 
                    "Option3": "विद्युत", 
                    "Option4": "गुरुत्वाकर्षण", 
                    "Answer": "गुरुत्वाकर्षण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्यमान और भार: भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6627, 
                    "resourcePath": "videos/h_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "69", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q59", 
                    "QueId": "59", 
                    "Question": "दूरी को नापने की इकाई को _____ कहते हैं|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "किलोग्राम", 
                    "Option3": "सेकंड", 
                    "Option4": "लीटर", 
                    "Answer": "मीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6628, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "70", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q60", 
                    "QueId": "60", 
                    "Question": "पृथ्वी द्वारा अपनी धुरी पर एक चक्कर लगाने के समय को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एक घंटा", 
                    "Option2": "एक दिन", 
                    "Option3": "एक साल", 
                    "Option4": "एक महीना", 
                    "Answer": "एक दिन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6629, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "71", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q61", 
                    "QueId": "61", 
                    "Question": "समय को नापने की इकाई को _____ कहते हैं|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "लीटर", 
                    "Option3": "किलोग्राम", 
                    "Option4": "सेकंड", 
                    "Answer": "सेकंड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6630, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "72", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q62", 
                    "QueId": "62", 
                    "Question": "एक सेंटीमीटर में कितने मिलीमीटर होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दस", 
                    "Option2": "एक", 
                    "Option3": "पांच", 
                    "Option4": "सौ", 
                    "Answer": "दस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6631, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "73", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q63", 
                    "QueId": "63", 
                    "Question": "100 सेंटीमीटर कितने मीटर से मिल कर बना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दस", 
                    "Option2": "एक", 
                    "Option3": "सौ", 
                    "Option4": "पांच", 
                    "Answer": "एक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6632, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "74", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q64", 
                    "QueId": "64", 
                    "Question": "2.5 मीटर यानी 2 मीटर और _____ सेंटीमीटर|", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांच सौ", 
                    "Option2": "दस", 
                    "Option3": "पांच", 
                    "Option4": "पचास", 
                    "Answer": "पचास", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6633, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "75", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q65", 
                    "QueId": "65", 
                    "Question": "द्रव्यमान को मापने की इकाई क्या कहलाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "इंच", 
                    "Option3": "किलोग्राम", 
                    "Option4": "सेकंड", 
                    "Answer": "किलोग्राम", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "समय, दूरी और द्रव्यमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6634, 
                    "resourcePath": "videos/h_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "76", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q66", 
                    "QueId": "66", 
                    "Question": "सौरमंडल के किस पिंड का स्वयं का प्रकाश होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वरुण", 
                    "Option2": "अरुण", 
                    "Option3": "सूर्य", 
                    "Option4": "बृहस्पति", 
                    "Answer": "सूर्य", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6635, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "77", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q67", 
                    "QueId": "67", 
                    "Question": "हमारे सौरमंडल में ग्रहों की संख्या कितनी है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 10, 
                    "Option2": 12, 
                    "Option3": 8, 
                    "Option4": 20, 
                    "Answer": 8, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6636, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "78", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q68", 
                    "QueId": "68", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा वाक्य 'ग्रह' को सही तरह से परिभाषित करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उल्कापिंड की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option2": "उपग्रह की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option3": "सूर्य या किसी तारे की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option4": "पृथ्वी की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Answer": "सूर्य या किसी तारे की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6637, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "79", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q69", 
                    "QueId": "69", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा वाक्य 'उपग्रह' को सही तरह से परिभाषित करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ग्रहों की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option2": "चन्द्रमा की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option3": "उल्कापिंड की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Option4": "अन्तरिक्ष में इधर-उधर घूमने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "Answer": "ग्रहों की परिक्रमा करने वाला खगोलीय पिंड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6638, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "80", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q70", 
                    "QueId": "70", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा स्थलीय (ठोस सतह वाला) ग्रह है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वरुण", 
                    "Option2": "मंगल", 
                    "Option3": "बृहस्पति", 
                    "Option4": "अरुण", 
                    "Answer": "मंगल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6639, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "81", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q71", 
                    "QueId": "71", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा गैसीय ग्रह है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुक्र", 
                    "Option2": "बुध", 
                    "Option3": "शनि", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "शनि", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6640, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "82", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q72", 
                    "QueId": "72", 
                    "Question": "गलत जोड़ी को चुनिए", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुक्र, पृथ्वी", 
                    "Option2": "बुध, मंगल", 
                    "Option3": "पृथ्वी, शनि", 
                    "Option4": "शुक्र, बुध", 
                    "Answer": "पृथ्वी, शनि", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6641, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "83", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q73", 
                    "QueId": "73", 
                    "Question": "गलत जोड़ी को चुनिए", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वरुण, बृहस्पति", 
                    "Option2": "अरुण, शनि", 
                    "Option3": "शनि, वरुण", 
                    "Option4": "बृहस्पति, बुध", 
                    "Answer": "बृहस्पति, बुध", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6642, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "84", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q74", 
                    "QueId": "74", 
                    "Question": "रात में में सफ़ेद प्रकाश देने वाले चंद्रमा का पृथ्वी से क्या सम्बन्ध है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चन्द्रमा पृथ्वी का मामा है", 
                    "Option2": "चन्द्रमा पृथ्वी की तरह ग्रह है", 
                    "Option3": "चन्द्रमा पृथ्वी का उपग्रह है", 
                    "Option4": "चन्द्रमा पृथ्वी का तारा है", 
                    "Answer": "चन्द्रमा पृथ्वी का उपग्रह है", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6643, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "85", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q75", 
                    "QueId": "75", 
                    "Question": "सूर्य से ग्रहों का सही क्रम कौनसा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वरुण, अरुण, शनि, बृहस्पति", 
                    "Option2": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल", 
                    "Option3": "पृथ्वी, मंगल, शनि, बृहस्पति", 
                    "Option4": "शुक्र, बुध,वरुण, अरुण,", 
                    "Answer": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6644, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "86", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q76", 
                    "QueId": "76", 
                    "Question": "कौनसा ग्रह सबसे छोटा और सबसे हल्का है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "बुध", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6645, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "87", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q77", 
                    "QueId": "77", 
                    "Question": "सौरमंडल के किस ग्रह का एक दिन उसके एक साल से बड़ा होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वी", 
                    "Option2": "बुध", 
                    "Option3": "अरुण", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "बुध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6646, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "88", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q78", 
                    "QueId": "78", 
                    "Question": "सौरमंडल में कौनसा ग्रह सबसे ज्यादा गर्म है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वी", 
                    "Option2": "मंगल", 
                    "Option3": "अरुण", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "शुक्र", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6647, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "89", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q79", 
                    "QueId": "79", 
                    "Question": "पृथ्वी के नजदीक कौनसा ग्रह है जिसे भोर और शाम का तारा भी कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "शुक्र", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "शुक्र", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6648, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "90", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q80", 
                    "QueId": "80", 
                    "Question": "सौरमंडल का कौनसा ग्रह है जो स्थलीय (ठोस सतह वाला) है, जिस पर वातावरण और जल है, तथा उसका एक चन्द्रमा भी है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "पृथ्वी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6649, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "91", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q81", 
                    "QueId": "81", 
                    "Question": "अन्तरिक्ष में उपग्रह जिस पिंड का चक्कर लगाते हैं उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उपग्रह", 
                    "Option2": "ग्रह", 
                    "Option3": "तारा", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "ग्रह", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6650, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "92", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q82", 
                    "QueId": "82", 
                    "Question": "पृथ्वी के अलावा ऐसा कौनसा ग्रह है जिस पर वातावरण की पतली परत मौजूद है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगल", 
                    "Option2": "बृहस्पति", 
                    "Option3": "शनि", 
                    "Option4": "वरुण", 
                    "Answer": "मंगल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6651, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "93", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q83", 
                    "QueId": "83", 
                    "Question": "कौन सा ग्रह मुख्यतः हाइड्रोजन और हीलियम से बना है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगल", 
                    "Option2": "बृहस्पति", 
                    "Option3": "शनि", 
                    "Option4": "वरुण", 
                    "Answer": "बृहस्पति", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6652, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "94", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q84", 
                    "QueId": "84", 
                    "Question": "किस ग्रह के सबसे ज्यादा उपग्रह हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "वरुण", 
                    "Option3": "बृहस्पति", 
                    "Option4": "मंगल", 
                    "Answer": "बृहस्पति", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6653, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "95", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q85", 
                    "QueId": "85", 
                    "Question": "हमारे सौरमंडल में कौनसा ग्रह आकार में सबसे बड़ा और भारी है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगल", 
                    "Option2": "बृहस्पति", 
                    "Option3": "शनि", 
                    "Option4": "वरुण", 
                    "Answer": "बृहस्पति", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6654, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "96", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q86", 
                    "QueId": "86", 
                    "Question": "शनि ग्रह पानी में तैर सकता है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह लकड़ी का बना है", 
                    "Option2": "उसका घनत्व पानी से कम है", 
                    "Option3": "वह दूसरे ग्रहों से हल्का है", 
                    "Option4": "उसके पास छल्ले हैं", 
                    "Answer": "उसका घनत्व पानी से कम है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6655, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "97", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q87", 
                    "QueId": "87", 
                    "Question": "हमारे सौरमंडल में सबसे ठंडा ग्रह कौनसा है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "अरुण", 
                    "Option4": "वरुण", 
                    "Answer": "अरुण", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6656, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "98", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q88", 
                    "QueId": "88", 
                    "Question": "किस ग्रह का 1 साल पृथ्वी के 164 साल के बराबर होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनि", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "अरुण", 
                    "Option4": "वरुण", 
                    "Answer": "वरुण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सौरमंडल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6657, 
                    "resourcePath": "videos/h_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "99", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q89", 
                    "QueId": "89", 
                    "Question": "अंतरिक्ष से देखने पर पृथ्वी हमें किस रंग की दिखाई देती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "काली", 
                    "Option2": "नीली", 
                    "Option3": "हरी", 
                    "Option4": "भूरी", 
                    "Answer": "नीली", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6658, 
                    "resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "100", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q90", 
                    "QueId": "90", 
                    "Question": "अंतरिक्ष से देखने पर जो पृथ्वी का नीला भाग दिखाई देता है, वह क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी", 
                    "Option2": "पेड़", 
                    "Option3": "जमीन", 
                    "Option4": "हवा", 
                    "Answer": "पानी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6659, 
                    "resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "101", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q91", 
                    "QueId": "91", 
                    "Question": "अन्तरिक्ष से पृथ्वी नीली क्यों दिखती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी की वजह से", 
                    "Option2": "पेड़ों की वजह से", 
                    "Option3": "जमीन की वजह से", 
                    "Option4": "जीव-जन्तुओं की वजह से", 
                    "Answer": "पानी की वजह से", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6660, 
                    "resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "102", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q92", 
                    "QueId": "92", 
                    "Question": "अन्तरिक्ष यात्री 24 घंटे में कितनी बार सूर्योदय और सूर्यास्त देखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 4, 
                    "Option2": 8, 
                    "Option3": 12, 
                    "Option4": 16, 
                    "Answer": 16, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "अंतरिक्ष से पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6661, 
                    "resourcePath": "videos/h_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "103", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q93", 
                    "QueId": "93", 
                    "Question": "मानव कंकाल किससे बना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मांसपेशियों", 
                    "Option2": "हड्डियों", 
                    "Option3": "खून", 
                    "Option4": "स्टील", 
                    "Answer": "हड्डियों", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6662, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "104", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q94", 
                    "QueId": "94", 
                    "Question": "मानव शरीर में रक्त कणों का निर्माण कहां होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मांसपेशियों में", 
                    "Option2": "हड्डियों में", 
                    "Option3": "खून में", 
                    "Option4": "त्वचा में", 
                    "Answer": "हड्डियों में", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6663, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "105", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q95", 
                    "QueId": "95", 
                    "Question": "मानव कंकाल में कितनी हड्डियां होती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 106, 
                    "Option2": 206, 
                    "Option3": 306, 
                    "Option4": 406, 
                    "Answer": 206, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6664, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "106", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q96", 
                    "QueId": "96", 
                    "Question": "फीमर' नाम की हड्डी शरीर में कहाँ पाई जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गर्दन", 
                    "Option2": "जांघ", 
                    "Option3": "हाथ", 
                    "Option4": "खोपड़ी", 
                    "Answer": "जांघ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6665, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "107", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q97", 
                    "QueId": "97", 
                    "Question": "रीढ़ की हड्डी किस प्रकार की होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चपटी", 
                    "Option2": "लम्बी", 
                    "Option3": "अनियमित", 
                    "Option4": "छोटी", 
                    "Answer": "अनियमित", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6666, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "108", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q98", 
                    "QueId": "98", 
                    "Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी लम्बी हड्डी मानी जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जांघ की हड्डी", 
                    "Option2": "टखने की हड्डी", 
                    "Option3": "कलाई की हड्डी", 
                    "Option4": "रीढ़ की हड्डी", 
                    "Answer": "पैर की हड्डी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6667, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "109", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q99", 
                    "QueId": "99", 
                    "Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी छोटी हड्डी मानी जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जांघ की हड्डी", 
                    "Option2": "टखने की हड्डी", 
                    "Option3": "कलाई की हड्डी", 
                    "Option4": "छाती का पिंजड़ा", 
                    "Answer": "कलाई की हड्डी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6668, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "110", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q100", 
                    "QueId": "100", 
                    "Question": "इनमें से मानव शरीर की कौनसी हड्डी चपटी हड्डी मानी जाती है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पैर की हड्डी", 
                    "Option2": "टखने की हड्डी", 
                    "Option3": "कंधे की हड्डी", 
                    "Option4": "रीढ़ की हड्डी", 
                    "Answer": "कंधे की हड्डी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6669, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "111", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q101", 
                    "QueId": "101", 
                    "Question": "मानव शरीर की हड्डियां इनमें से कौनसा काम करती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्त कणों का निर्माण करना", 
                    "Option2": "भोजन का निर्माण करना", 
                    "Option3": "भोजन का पाचन करना", 
                    "Option4": "रक्त को पूरे शरीर में पहुँचाना", 
                    "Answer": "रक्त कणों का निर्माण करना", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6670, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "112", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q102", 
                    "QueId": "102", 
                    "Question": "फीमर हड्डी के बारे में कौनसा कथन सही है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सबसे लम्बी और मजबूत होती है", 
                    "Option2": "सबसे छोटी और मजबूत होती है", 
                    "Option3": "सबसे लम्बी और कमजोर होती है", 
                    "Option4": "सबसे छोटी और कमजोर होती है", 
                    "Answer": "सबसे लम्बी और मजबूत होती है", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6671, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "113", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q103", 
                    "QueId": "103", 
                    "Question": "एक वयस्क मनुष्य के कंकाल का वजन लगभग कितना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लगभग 5 किग्रा", 
                    "Option2": "लगभग 100 किग्रा", 
                    "Option3": "लगभग 50 किग्रा", 
                    "Option4": "लगभग 10 किग्रा", 
                    "Answer": "लगभग 10 किग्रा", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6672, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "114", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q104", 
                    "QueId": "104", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कूल्हा", 
                    "Option2": "बांह", 
                    "Option3": "कलाई", 
                    "Option4": "मेरुदंड", 
                    "Answer": "मेरुदंड", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6673, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "115", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q105", 
                    "QueId": "105", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कूल्हा", 
                    "Option2": "बांह", 
                    "Option3": "खोपड़ी", 
                    "Option4": "कलाई", 
                    "Answer": "खोपड़ी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6674, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "116", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q106", 
                    "QueId": "106", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के अक्षीय कंकाल का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कूल्हा", 
                    "Option2": "छाती का पिंजड़ा", 
                    "Option3": "कलाई", 
                    "Option4": "बांह", 
                    "Answer": "छाती का पिंजड़ा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6675, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "117", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q107", 
                    "QueId": "107", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के बाहरी/बाह्य कंकाल का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हाथ", 
                    "Option2": "मेरुरज्जु", 
                    "Option3": "खोपड़ी", 
                    "Option4": "पसलियाँ", 
                    "Answer": "हाथ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6676, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "118", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q108", 
                    "QueId": "108", 
                    "Question": "इनमें से कौनसी हड्डी मानव शरीर के बाहरी/बाह्य कंकाल का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मेरुरज्जु", 
                    "Option2": "पैर", 
                    "Option3": "खोपड़ी", 
                    "Option4": "पसलियाँ", 
                    "Answer": "पैर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारा कंकाल", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6677, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "119", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q109", 
                    "QueId": "109", 
                    "Question": "ऐसा कौनसा जीव है जो जमीन और पानी दोनों में रह सकता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शेर", 
                    "Option2": "मेंढक", 
                    "Option3": "मनुष्य", 
                    "Option4": "कौआ", 
                    "Answer": "मेंढक", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हमारे कंकाल के मुख्य भाग", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6678, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "120", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q110", 
                    "QueId": "110", 
                    "Question": "मानव शरीर में हिल सकने वाले जोड़ों को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "सिनोवियल जोड़", 
                    "Answer": "सिनोवियल जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6679, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "121", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q111", 
                    "QueId": "111", 
                    "Question": "मानव शरीर में सिनोवियल जोड़ के कितने प्रकार होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चार", 
                    "Option2": "पांच", 
                    "Option3": "छः", 
                    "Option4": "सात", 
                    "Answer": "छः", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6680, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "122", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q112", 
                    "QueId": "112", 
                    "Question": "अलविदा करने में हथेली को हिलाते वक्त कौनसा जोड़ काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "हिन्ज जोड़", 
                    "Answer": "एलिप्सॉइड जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6681, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "123", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q113", 
                    "QueId": "113", 
                    "Question": "दिए गए जोड़ों में से कौनसा जोड़ सैडल जोड़ का उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गर्दन का जोड़", 
                    "Option2": "अंगूठे का जोड़", 
                    "Option3": "कोहनी का जोड़", 
                    "Option4": "कूल्हे का जोड़", 
                    "Answer": "अंगूठे का जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6682, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "124", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q114", 
                    "QueId": "114", 
                    "Question": "मानव कंकाल के किस भाग में न हिल सकने वाले जोड़ होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "खोपड़ी के जोड़", 
                    "Option2": "गर्दन का जोड़", 
                    "Option3": "बांह का जोड़", 
                    "Option4": "कलाई का जोड़", 
                    "Answer": "खोपड़ी के जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6683, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "125", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q115", 
                    "QueId": "115", 
                    "Question": "मानव शरीर में कूल्हे का जोड़ किस जोड़ का उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "हिन्ज जोड़", 
                    "Answer": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6684, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "126", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q116", 
                    "QueId": "116", 
                    "Question": "मानव शरीर में कौनसा जोड़ दरवाजे के कब्जे की तरह काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "हिन्ज जोड़", 
                    "Answer": "हिन्ज जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6685, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "127", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q117", 
                    "QueId": "117", 
                    "Question": "किस जोड़ की हड्डियों में उत्तल व अवतल दोनों सतहें पाई जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सैडल जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "प्लेन जोड़", 
                    "Answer": "सैडल जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6686, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "128", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q118", 
                    "QueId": "118", 
                    "Question": "मानव शरीर में कौनसा जोड़ रोटी को तवे से उलटते वक्त करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सैडल जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "प्लेन जोड़", 
                    "Answer": "पिवट जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6687, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "129", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q119", 
                    "QueId": "119", 
                    "Question": "किस प्रकार के जोड़ में सपाट सतह वाली दो हड्डियां एक-दूसरे से जुड़ी होती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सैडल जोड़", 
                    "Option2": "पिवट जोड़", 
                    "Option3": "बॉल और सॉकेट जोड़", 
                    "Option4": "प्लेन जोड़", 
                    "Answer": "प्लेन जोड़", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "जोड़ से जुड़े हम", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6688, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "130", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q120", 
                    "QueId": "120", 
                    "Question": "मानव शरीर में खोपड़ी की हड्डी किस आकार की हड्डी होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पतली", 
                    "Option2": "चपटी", 
                    "Option3": "छोटी", 
                    "Option4": "अनियमित", 
                    "Answer": "चपटी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हमारी खोपड़ी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6689, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system3.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "131", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q121", 
                    "QueId": "121", 
                    "Question": "मानव शरीर में रीढ़ की हड्डी कितने भागो में बटी हुई होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एक", 
                    "Option2": "दो", 
                    "Option3": "तीन", 
                    "Option4": "चार", 
                    "Answer": "चार", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रीढ़ को जानें", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6690, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system5.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "132", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q122", 
                    "QueId": "122", 
                    "Question": "मानव शरीर में ऐसी कौनसी हड्डी होती है जो जानवरों में पूंछ का हिस्सा बनती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कोक्सिक्स", 
                    "Option2": "सेक्रम", 
                    "Option3": "ऐटलस", 
                    "Option4": "एक्सिस", 
                    "Answer": "कोक्सिक्स", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रीढ़ को जानें", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6691, 
                    "resourcePath": "videos/h_skeleton_system5.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "133", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q123", 
                    "QueId": "123", 
                    "Question": "हृदय शरीर का एक महत्वपूर्ण अंग है. यह किससे बना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जोड़", 
                    "Option2": "रक्त", 
                    "Option3": "मांसपेशी", 
                    "Option4": "हड्डी", 
                    "Answer": "मांसपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त का परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6692, 
                    "resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "134", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q124", 
                    "QueId": "124", 
                    "Question": "मानव शरीर में पसलियां इनमें से किस अंग की सुरक्षा करती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हृदय", 
                    "Option2": "दिमाग", 
                    "Option3": "आंख", 
                    "Option4": "मूत्राशय", 
                    "Answer": "हृदय", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त का परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6693, 
                    "resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "135", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q125", 
                    "QueId": "125", 
                    "Question": "हृदय की धड़कन किस उपकरण से सुनी जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option2": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "Option3": "बैरोमीटर", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "स्टेथोस्कोप", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त का परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6694, 
                    "resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "136", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q126", 
                    "QueId": "126", 
                    "Question": "रक्त में किसकी कमी की वजह से पलकों के अंदर का हिस्सा फीके रंग का दिखता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लौह", 
                    "Option2": "प्लाज्मा", 
                    "Option3": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "लौह", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त का परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6695, 
                    "resourcePath": "videos/h_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "137", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q127", 
                    "QueId": "127", 
                    "Question": "किस पदार्थ की वजह से रक्त लाल रंग का दिखता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option2": "हीमोग्लोबिन", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "हीमोग्लोबिन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6696, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "138", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q128", 
                    "QueId": "128", 
                    "Question": "लाल रक्त कणिकाओं में इनमें से क्या पाया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हीमोग्लोबिन", 
                    "Option2": "ऑक्सीजन", 
                    "Option3": "प्रोटीन", 
                    "Option4": "शर्करा", 
                    "Answer": "हीमोग्लोबिन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6697, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "139", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q129", 
                    "QueId": "129", 
                    "Question": "हीमोग्लोबिन में क्या पाया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लाज्मा", 
                    "Option2": "प्लेटलेट", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "लौह", 
                    "Answer": "लौह", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6698, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "140", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q130", 
                    "QueId": "130", 
                    "Question": "रक्त के किस घटक में हीमोग्लोबिन पाया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option2": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option3": "आमाशय", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "लाल रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6699, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "141", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q131", 
                    "QueId": "131", 
                    "Question": "रक्त के घटकों को अलग करने के लिए किस मशीन का इस्तेमाल किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option2": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन", 
                    "Option3": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "Option4": "मोटर", 
                    "Answer": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6700, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "142", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q132", 
                    "QueId": "132", 
                    "Question": "रक्त के किस हिस्से में मुख्यतः विटामिन, खनिज और कार्बोहाइड्रेट होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लाज्मा", 
                    "Option2": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option3": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "प्लाज्मा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6701, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "143", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q133", 
                    "QueId": "133", 
                    "Question": "रक्त का बहाव रोकने के लिए थक्के जमाने का काम कौन करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option2": "सफ़ेद रक्त कणिका", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "प्लेटलेट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6702, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "144", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q134", 
                    "QueId": "134", 
                    "Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सीजन", 
                    "Option2": "भोजन", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "वायरस", 
                    "Answer": "प्लाज्मा", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6703, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "145", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q135", 
                    "QueId": "135", 
                    "Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सीजन", 
                    "Option2": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option3": "भोजन", 
                    "Option4": "वायरस", 
                    "Answer": "लाल रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6704, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "146", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q136", 
                    "QueId": "136", 
                    "Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सीजन", 
                    "Option2": "भोजन", 
                    "Option3": "वायरस", 
                    "Option4": "सफेद रक्त कणिका", 
                    "Answer": "सफेद रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6705, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "147", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q137", 
                    "QueId": "137", 
                    "Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लेटलेट", 
                    "Option2": "भोजन", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "वायरस", 
                    "Answer": "प्लेटलेट्स", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6706, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "148", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q138", 
                    "QueId": "138", 
                    "Question": "इनमें से कौन रक्त का एक घटक नहीं है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लेटलेट", 
                    "Option2": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "वसा", 
                    "Answer": "वसा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6707, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "149", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q139", 
                    "QueId": "139", 
                    "Question": "लाल रक्त कणिकाएं, श्वेत रक्त कणिकाएं, प्लेटलेट्स और प्लाज्मा किसके घटक हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्त", 
                    "Option2": "भोजन", 
                    "Option3": "ह्रदय", 
                    "Option4": "पाचक रस", 
                    "Answer": "रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6708, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "150", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q140", 
                    "QueId": "140", 
                    "Question": "रक्त का कौनसा घटक बाहरी रोगाणुओं से शरीर की रक्षा करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option2": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option3": "प्लेटलेट", 
                    "Option4": "हड्डी", 
                    "Answer": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6709, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "151", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q141", 
                    "QueId": "141", 
                    "Question": "इनमें से किस घटक की तुलना सैनिक से की जा सकती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "Option2": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Option3": "प्लेटलेट", 
                    "Option4": "प्लाज्मा", 
                    "Answer": "श्वेत रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6710, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "152", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q142", 
                    "QueId": "142", 
                    "Question": "रक्त का कौनसा घटक ऑक्सीजन ले जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ह्रदय", 
                    "Option2": "भोजन", 
                    "Option3": "लार", 
                    "Option4": "लाल रक्त कणिका", 
                    "Answer": "लाल रक्त कणिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त में होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6711, 
                    "resourcePath": "videos/h_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "153", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q143", 
                    "QueId": "143", 
                    "Question": "हमारा हृदय आकार में लगभग किसके बराबर होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मुट्ठी", 
                    "Option2": "पेट", 
                    "Option3": "पैर", 
                    "Option4": "सिर", 
                    "Answer": "मुट्ठी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6712, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "154", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q144", 
                    "QueId": "144", 
                    "Question": "ऑक्सीजन युक्त रक्त को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुद्ध रक्त", 
                    "Option2": "अशुद्ध रक्त", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "लौह", 
                    "Answer": "शुद्ध रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6713, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "155", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q145", 
                    "QueId": "145", 
                    "Question": "शुद्ध रक्त का मतलब_____________ युक्त रक्त होता हैं.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नाइट्रोजन", 
                    "Option2": "ऑक्सीजन", 
                    "Option3": "हवा", 
                    "Option4": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "Answer": "ऑक्सीजन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6714, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "156", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q146", 
                    "QueId": "146", 
                    "Question": "कार्बन डाइऑक्साइड युक्त रक्त को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुद्ध रक्त", 
                    "Option2": "अशुद्ध रक्त", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "लौह", 
                    "Answer": "अशुद्ध रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6715, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "157", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q147", 
                    "QueId": "147", 
                    "Question": "अशुद्ध रक्त का मतलब____________ युक्त रक्त होता है.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नाइट्रोजन", 
                    "Option2": "ऑक्सीजन", 
                    "Option3": "हवा", 
                    "Option4": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "Answer": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6716, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "158", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q148", 
                    "QueId": "148", 
                    "Question": "हृदय के चार खानों में से ऊपरी खानों को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "यकृत", 
                    "Option2": "वेंट्रिकल", 
                    "Option3": "एट्रीयम", 
                    "Option4": "फेफड़े", 
                    "Answer": "एट्रीयम", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6717, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "159", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q149", 
                    "QueId": "149", 
                    "Question": "हृदय के चार खानों में से निचले खानों को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेंट्रिकल", 
                    "Option2": "एट्रीयम", 
                    "Option3": "फेफड़े", 
                    "Option4": "यकृत", 
                    "Answer": "वेंट्रिकल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6718, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "160", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q150", 
                    "QueId": "150", 
                    "Question": "दिए गए अंगों में से किस अंग में कार्बन डाइऑक्साइड और ऑक्सीजन की अदला-बदली होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फेफड़े", 
                    "Option2": "हृदय", 
                    "Option3": "पेट", 
                    "Option4": "गुर्दे", 
                    "Answer": "फेफड़े", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6719, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "161", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q151", 
                    "QueId": "151", 
                    "Question": "शरीर से ह्रदय की ओर आते समय रक्त कौनसी गैस लेकर आता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सीजन", 
                    "Option2": "नाइट्रोजन", 
                    "Option3": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "Option4": "अमोनिया", 
                    "Answer": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6720, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "162", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q152", 
                    "QueId": "152", 
                    "Question": "ह्रदय से शरीर की ओर जाते समय रक्त कौनसी गैस लेकर जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सीजन", 
                    "Option2": "नाइट्रोजन", 
                    "Option3": "कार्बन डाइऑक्साइड", 
                    "Option4": "अमोनिया", 
                    "Answer": "ऑक्सीजन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6721, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "163", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q153", 
                    "QueId": "153", 
                    "Question": "रक्त शरीर में किसके जरिए यात्रा करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आमाशय", 
                    "Option2": "फेफड़े", 
                    "Option3": "रक्तवाहिनियां", 
                    "Option4": "गुर्दे", 
                    "Answer": "रक्तवाहिनियां", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6722, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "164", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q154", 
                    "QueId": "154", 
                    "Question": "शरीर के किस अंग में रक्त में ऑक्सीजन घुलती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फेफड़े", 
                    "Option2": "ह्रदय", 
                    "Option3": "गुर्दे", 
                    "Option4": "मस्तिष्क", 
                    "Answer": "फेफड़े", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6723, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "165", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q155", 
                    "QueId": "155", 
                    "Question": "रक्त उलटी दिशा में न बहे, इसलिए ह्रदय में क्या होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "छिद्र", 
                    "Option2": "रक्तवाहिनियां", 
                    "Option3": "वाल्व", 
                    "Option4": "हड्डियां", 
                    "Answer": "वाल्व", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6724, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "166", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q156", 
                    "QueId": "156", 
                    "Question": "मनुष्य के ह्रदय के कितने भाग होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दो", 
                    "Option2": "चार", 
                    "Option3": "छः", 
                    "Option4": "आठ", 
                    "Answer": "चार", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6725, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "167", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q157", 
                    "QueId": "157", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा जोड़ा रक्त परिसंचरण तंत्र का हिस्सा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ह्रदय और रक्तवाहिनियां", 
                    "Option2": "आंत और आमाशय", 
                    "Option3": "यकृत और ह्रदय", 
                    "Option4": "फेफड़े और गुर्दे", 
                    "Answer": "ह्रदय और रक्तवाहिनियां", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6726, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "168", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q158", 
                    "QueId": "158", 
                    "Question": "रक्त में मिली हुई कार्बन डाइऑक्साइड शरीर के किस अंग में छोड़ी जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फेफड़े", 
                    "Option2": "ह्रदय", 
                    "Option3": "आमाशय", 
                    "Option4": "यकृत", 
                    "Answer": "फेफड़े", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6727, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "169", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q159", 
                    "QueId": "159", 
                    "Question": "हृदय और रक्तवाहिनियों से मिलकर हमारे शरीर का कौनसा तंत्र बनता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वसन तंत्र", 
                    "Option2": "पाचन तंत्र", 
                    "Option3": "तंत्रिका तंत्र", 
                    "Option4": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "Answer": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6728, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "170", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q160", 
                    "QueId": "160", 
                    "Question": "रक्त परिसंचरण तंत्र इनमें से कौनसा काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शरीर को हिलने-डुलने में मदद करना", 
                    "Option2": "रक्त को छानना", 
                    "Option3": "सांस लेना और छोड़ना", 
                    "Option4": "शरीर में ऑक्सीजन पहुंचना", 
                    "Answer": "शरीर में ऑक्सीजन पहुंचना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6729, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "171", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q161", 
                    "QueId": "161", 
                    "Question": "कार्बन डाइऑक्साइड युक्त रक्त हृदय से किस अंग की ओर भेजा जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आमाशय", 
                    "Option2": "फेफड़े", 
                    "Option3": "यकृत", 
                    "Option4": "आंत", 
                    "Answer": "फेफड़े", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6730, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "172", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q162", 
                    "QueId": "162", 
                    "Question": "शुद्ध रक्त फेफड़ों से हृदय के किस खाने में भेजा जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दाएं एट्रियम में", 
                    "Option2": "बाएं एट्रियम में", 
                    "Option3": "दाएं वेंट्रिकल में", 
                    "Option4": "बाएं वेंट्रिकल में", 
                    "Answer": "बाएं एट्रियम में", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6731, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "173", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q163", 
                    "QueId": "163", 
                    "Question": "ह्रदय द्वारा रक्त पम्प करने के कारण किनकी दीवारों पर दबाव पड़ता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्तवाहिनियां", 
                    "Option2": "आंत", 
                    "Option3": "अग्नाशय", 
                    "Option4": "पेडू की हड्डी", 
                    "Answer": "रक्तवाहिनियां", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिसंचरण तंत्र", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6732, 
                    "resourcePath": "videos/h_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "174", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q164", 
                    "QueId": "164", 
                    "Question": "ब्लड प्रेशर मापने के लिए किस उपकरण का उपयोग किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "Option2": "बैरोमीटर", 
                    "Option3": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6733, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "175", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q165", 
                    "QueId": "165", 
                    "Question": "जब मस्तिष्क को रक्त पंहुचाने वाली रक्तवाहिनियों को क्षति पंहुचती है या वे बंद हो जाती हैं, तो क्या हो सकता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ब्रेन स्ट्रोक", 
                    "Option2": "हार्ट अटैक", 
                    "Option3": "किडनी फेल", 
                    "Option4": "कैंसर", 
                    "Answer": "ब्रेन स्ट्रोक", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6734, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "176", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q166", 
                    "QueId": "166", 
                    "Question": "एंजियोप्लास्टी में रक्तवाहिनी चौड़ी करने के लिए जो खोखली ट्यूब फिट की जाती है, उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "खोखला बेलन", 
                    "Option2": "परखनली", 
                    "Option3": "स्टेंट", 
                    "Option4": "पंप", 
                    "Answer": "स्टेंट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6735, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "177", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q167", 
                    "QueId": "167", 
                    "Question": "ह्रदय द्वारा रक्त पम्प करने के बाद रक्तवाहिनियों की दीवारों पर पड़ने वाले दबाव को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पेशाब का प्रेशर", 
                    "Option2": "ब्लड प्रेशर", 
                    "Option3": "पानी का प्रेशर", 
                    "Option4": "हवा का प्रेशर", 
                    "Answer": "ब्लड प्रेशर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6736, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "178", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q168", 
                    "QueId": "168", 
                    "Question": "ह्रदय के सिकुड़ने पर रक्तवाहिनियों की दीवारों पर जो दबाव पड़ता है, उसे कौनसा ब्लड प्रेशर कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिस्टोलिक", 
                    "Option2": "डायस्टोलिक", 
                    "Option3": "हाइड्रोलिक", 
                    "Option4": "हीमोफिलिक", 
                    "Answer": "सिस्टोलिक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6737, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "179", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q169", 
                    "QueId": "169", 
                    "Question": "ह्रदय के फ़ैलने पर रक्तवाहिनियों की दीवारों पर जो दबाव पड़ता है, उसे कौनसा ब्लड प्रेशर कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हीमोफिलिक", 
                    "Option2": "सिस्टोलिक", 
                    "Option3": "हाइड्रोलिक", 
                    "Option4": "डायस्टोलिक", 
                    "Answer": "डायस्टोलिक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6738, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "180", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q170", 
                    "QueId": "170", 
                    "Question": "पतली हो चुकी रक्तवाहिनी को चौड़ा करने के लिए कौनसा ऑपरेशन किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एंजियोप्लास्टी", 
                    "Option2": "डायस्टोलिक", 
                    "Option3": "सिस्टोलिक", 
                    "Option4": "डायग्नोसिस", 
                    "Answer": "एंजियोप्लास्टी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप होता क्या है", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6739, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "181", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q171", 
                    "QueId": "171", 
                    "Question": "इनमें से किस विकल्प में ब्लड प्रेशर सही तरीके से लिखा है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "110-70 mmHg", 
                    "Option2": "110/70 mmHg", 
                    "Option3": "110X70 mmHg", 
                    "Option4": "110+70 mmHg", 
                    "Answer": "110/70 mmHg", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6740, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "182", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q172", 
                    "QueId": "172", 
                    "Question": "मिलीमीटर ऑफ़ मरकरी' क्या नापने की इकाई है.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ब्लड प्रेशर", 
                    "Option2": "शुगर", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "धड़कन", 
                    "Answer": "ब्लड प्रेशर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6741, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "183", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q173", 
                    "QueId": "173", 
                    "Question": "ब्लड प्रेशर मापने वाले स्फिग्मोमैनोमीटर का दूसरा नाम क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बैरोमीटर", 
                    "Option2": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option3": "बी. पी. एपरेटस", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "बी. पी. एपरेटस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6742, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "184", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q174", 
                    "QueId": "174", 
                    "Question": "मनुष्यों में सामान्य ब्लड प्रेशर कितना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "160/100 mmHg", 
                    "Option2": "120/80 mmHg", 
                    "Option3": "150/100 mmHg", 
                    "Option4": "90/60 mmHg", 
                    "Answer": "120/80 mmHg", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तचाप की जांच कैसे की जाती है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6743, 
                    "resourcePath": "videos/h_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "185", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q175", 
                    "QueId": "175", 
                    "Question": "किसी भी वस्तु का रंग किस पर निर्भर करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तु से परावर्तित होने वाले रंग पर", 
                    "Option2": "हमारी आँखों के रंग पर", 
                    "Option3": "वस्तु के आकार पर", 
                    "Option4": "प्रकाश की मात्रा पर", 
                    "Answer": "वस्तु से परावर्तित होने वाले रंग पर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6744, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "186", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q176", 
                    "QueId": "176", 
                    "Question": "त्वचा का रंग किस पदार्थ पर निर्भर करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्लोरोफिल", 
                    "Option2": "राइबोज़ोम", 
                    "Option3": "मेलेनिन", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "मेलेनिन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6745, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "187", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q177", 
                    "QueId": "177", 
                    "Question": "सफ़ेद रंग कितने रंगों से मिलकर बनता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 15, 
                    "Option2": 7, 
                    "Option3": 20, 
                    "Option4": 10, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6746, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "188", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q178", 
                    "QueId": "178", 
                    "Question": "अगर त्वचा गहरे रंग की हो तो क्या होगा? ______", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह सफ़ेद दिखेगी", 
                    "Option2": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी", 
                    "Option3": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी", 
                    "Option4": "वह सिर्फ हरे रंग को सोखेगी", 
                    "Answer": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6747, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "189", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q179", 
                    "QueId": "179", 
                    "Question": "अगर त्वचा हल्के रंग की हो तो क्या होगा? ______", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह सिर्फ हरे रंग को सोखेगी", 
                    "Option2": "वह लगभग सभी रंगों को सोख लेगी", 
                    "Option3": "वह पीले रंग को परावर्तित करेगी", 
                    "Option4": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी", 
                    "Answer": "वह लगभग सभी रंगों को परावर्तित करेगी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6748, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "190", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q180", 
                    "QueId": "180", 
                    "Question": "इनमें से त्वचा का रंग किससे निर्धारित होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा", 
                    "Option2": "हर दिन नहाना", 
                    "Option3": "हमारा भोजन", 
                    "Option4": "हमारे द्वारा पीया गया पानी", 
                    "Answer": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6749, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "191", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q181", 
                    "QueId": "181", 
                    "Question": "सूर्य की कौनसी किरणें आपकी त्वचा को नुकसान पहुंचा सकती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पीली किरणें", 
                    "Option2": "लाल किरणें", 
                    "Option3": "हरी किरणें", 
                    "Option4": "पराबैंगनी किरणें", 
                    "Answer": "पराबैंगनी किरणें", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6750, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "192", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q182", 
                    "QueId": "182", 
                    "Question": "सूर्य की पराबैंगनी किरणों से हमें कौन बचाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्लोरोफिल", 
                    "Option2": "राइबोज़ोम", 
                    "Option3": "मेलेनिन", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "मेलेनिन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6751, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "193", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q183", 
                    "QueId": "183", 
                    "Question": "मानव शरीर में मेलेनिन का उत्पादन क्यों होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रंग देने के लिए", 
                    "Option2": "पसीना लाने के लिए", 
                    "Option3": "त्वचा की कोशिकाओं की रक्षा के लिए", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "त्वचा की कोशिकाओं की रक्षा के लिए", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6752, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "194", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q184", 
                    "QueId": "184", 
                    "Question": "जैविक विकास के दौरान भूमध्य रेखा से ध्रुवों की तरफ़ बसने पर मानव त्वचा के रंग में क्या परिवर्तन हुआ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा बढ़ी", 
                    "Option2": "मेलेनिन की मात्रा उतनी ही रही", 
                    "Option3": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा घटी", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "त्वचा में मेलेनिन की मात्रा घटी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6753, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "195", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q185", 
                    "QueId": "185", 
                    "Question": "ग्लोब पर भूमध्य रेखा से ध्रुवों की तरफ़ जाते हुए ____________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता घटती है", 
                    "Option2": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता बढ़ती है", 
                    "Option3": "पृथ्वी चौकोर दिखती है", 
                    "Option4": "पेड़ों की संख्या बढ़ती है", 
                    "Answer": "पराबैंगनी किरणों की तीव्रता घटती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6754, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "196", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q186", 
                    "QueId": "186", 
                    "Question": "भूमध्य रेखा पर रहने वाले लोगों की त्वचा का रंग जैविक विकास की प्रक्रिया में गहरा हो गया क्योंकि ___________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता ज्यादा होने के कारण उनसे बचाव की आवश्यकता ज्यादा होती है", 
                    "Option2": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता बहुत कम है", 
                    "Option3": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणें मौजूद नहीं हैं", 
                    "Option4": "इस इलाके तक सूर्य की किरणें पहुँच नहीं पाती हैं", 
                    "Answer": "इस इलाके में पराबैंगनी किरणों की तीव्रता ज्यादा होने के कारण उनसे बचाव की आवश्यकता ज्यादा होती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6755, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "197", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q187", 
                    "QueId": "187", 
                    "Question": "पराबैंगनी किरणों की मदद से किस विटामिन का निर्माण किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "A", 
                    "Option2": "B", 
                    "Option3": "C", 
                    "Option4": "D", 
                    "Answer": "D", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6756, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "198", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q188", 
                    "QueId": "188", 
                    "Question": "विटामिन डी का निर्माण किन किरणों की मदद से किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अत्यंत ठंडी किरणें", 
                    "Option2": "पराबैंगनी किरणें", 
                    "Option3": "अत्यंत गर्म किरणें", 
                    "Option4": "एक्स रे", 
                    "Answer": "पराबैंगनी किरणें", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6757, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "199", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q189", 
                    "QueId": "189", 
                    "Question": "शरीर में मेलेनिन की मात्रा किस पर निर्भर करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "भोजन के तत्व", 
                    "Option2": "पानी की मात्रा", 
                    "Option3": "डीएनए", 
                    "Option4": "आरएनए", 
                    "Answer": "डीएनए", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6758, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "200", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q190", 
                    "QueId": "190", 
                    "Question": "सिद्धि समुदाय किस महाद्वीप से भारत आया था?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "यूरोप", 
                    "Option2": "अफ्रीका", 
                    "Option3": "एशिया", 
                    "Option4": "ऑस्ट्रेलिया", 
                    "Answer": "अफ्रीका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6759, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "201", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q191", 
                    "QueId": "191", 
                    "Question": "पूर्वी अफ्रीका से आकर भारत में बसने वाले समुदाय का नाम क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिद्धि", 
                    "Option2": "भील", 
                    "Option3": "गोंद (गोंड?)", 
                    "Option4": "रोहिंग्या", 
                    "Answer": "सिद्धि", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6760, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "202", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q192", 
                    "QueId": "192", 
                    "Question": "किसकी वजह से सिद्धि समुदाय और अन्य भारतीय लोगों के चेहरे की बनावट में अंतर हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "भोजन में मौजूद तत्व", 
                    "Option2": "पानी की मात्रा", 
                    "Option3": "डीएनए", 
                    "Option4": "आरएनए", 
                    "Answer": "डीएनए", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6761, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "203", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q193", 
                    "QueId": "193", 
                    "Question": "हमारे शरीर की संरचना को निर्धारित करने वाला डीएनए (DNA) हमें कहाँ से मिलता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "माता-पिता से", 
                    "Option2": "पानी से", 
                    "Option3": "भोजन से", 
                    "Option4": "हवा से", 
                    "Answer": "माता-पिता से", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6762, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "204", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q194", 
                    "QueId": "194", 
                    "Question": "भूमध्य रेखा के पास रहने वाले लोगों की त्वचा में यदि मेलेनिन न हो तो क्या होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "विटामिन डी का उत्पादन कम होगा", 
                    "Option2": "उनकी त्वचा का रंग गहरा होगा", 
                    "Option3": "सूर्य की किरणों को ज्यादा सोखा जाएगा", 
                    "Option4": "पराबैंगनी किरणों की वजह से त्वचा की कोशिकाएं नष्ट हो जाएँगी", 
                    "Answer": "पराबैंगनी किरणों की वजह से त्वचा की कोशिकाएं नष्ट हो जाएँगी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6763, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "205", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q195", 
                    "QueId": "195", 
                    "Question": "सही विकल्प चुनें", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अधिक मेलेनिन : गहरे रंग की त्वचा", 
                    "Option2": "कम मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा", 
                    "Option3": "विटामिन डी के निर्माण के लिए पराबैंगनी किरणें ज़रूरी होती हैं", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी ", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6764, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "206", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q196", 
                    "QueId": "196", 
                    "Question": "कौनसा विकल्प ग़लत है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अधिक मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा", 
                    "Option2": "कम मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा", 
                    "Option3": "विटामिन डी के निर्माण के लिए पराबैंगनी किरणें ज़रूरी होती हैं", 
                    "Option4": "पराबैंगनी किरणें आपकी त्वचा को नुकसान पहुंचा सकती हैं", 
                    "Answer": "अधिक मेलेनिन : हल्के रंग की त्वचा", 
                    "difficultyLevel": "medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6765, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "207", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q197", 
                    "QueId": "197", 
                    "Question": "गहरे रंग की त्वचा वाले लोग इनमें से किस देश के निवासी हो सकते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जर्मनी", 
                    "Option2": "ग्रीस", 
                    "Option3": "केन्या", 
                    "Option4": "न्यूज़ीलैंड", 
                    "Answer": "केन्या", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6766, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "208", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q198", 
                    "QueId": "198", 
                    "Question": "हल्के रंग की त्वचा वाले लोग इनमें से किस देश के निवासी हो सकते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "केन्या", 
                    "Option2": "स्पेन", 
                    "Option3": "सोमालिया", 
                    "Option4": "नाइजीरिया", 
                    "Answer": "स्पेन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6767, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "209", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q199", 
                    "QueId": "199", 
                    "Question": "आपके अनुसार अधिकतर दक्षिण भारतीयों की त्वचा कश्मीरीयों की त्वचा की तुलना में गहरे रंग की क्यों होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दक्षिण भारत के लोग सौंदर्य प्रसाधनों का उपयोग नहीं करते हैं", 
                    "Option2": "कश्मीर के लोग स्वस्थ भोजन खाते हैं", 
                    "Option3": "भारत का दक्षिणी हिस्सा भूमध्य रेखा के करीब है", 
                    "Option4": "कश्मीर में लोग धूप में बाहर नहीं जाते हैं", 
                    "Answer": "भारत का दक्षिणी हिस्सा भूमध्य रेखा के करीब है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6768, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "210", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q200", 
                    "QueId": "200", 
                    "Question": "न्यूज़ीलैंड क्रिकेट टीम के खिलाड़ियों की त्वचा अक्सर हल्के रंग की क्यों होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वे धूप में नहीं खेलते हैं", 
                    "Option2": "न्यूजीलैंड भूमध्य रेखा से बहुत दूर है", 
                    "Option3": "भूमध्य रेखा की टीम में अन्य देशों के खिलाड़ी हैं", 
                    "Option4": "वे बहुत सारे सौंदर्य प्रसाधनों का उपयोग करते हैं", 
                    "Answer": "न्यूजीलैंड भूमध्य रेखा से बहुत दूर है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6769, 
                    "resourcePath": "videos/h_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "211", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q201", 
                    "QueId": "201", 
                    "Question": "हर्मन स्नेलेन ने किसका आविष्कार किया था", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी ", 
                    "Option2": "वर्णमाला ", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "गिनती चार्ट ", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू बन गया चश्मेबद्दूर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6770, 
                    "resourcePath": "videos/h_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "212", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q202", 
                    "QueId": "202", 
                    "Question": "हर्मन स्नेलेन किस देश के थे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नीदरलैंड", 
                    "Option2": "जर्मनी", 
                    "Option3": "इंग्लैंड", 
                    "Option4": "चीन", 
                    "Answer": "नीदरलैंड", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू बन गया चश्मेबद्दूर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6771, 
                    "resourcePath": "videos/h_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "213", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q203", 
                    "QueId": "203", 
                    "Question": "आँख की जाँच करने के लिए किस चार्ट का प्रयोग किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी ", 
                    "Option2": "वर्णमाला ", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "गिनती चार्ट ", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू बन गया चश्मेबद्दूर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6772, 
                    "resourcePath": "videos/h_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "214", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q204", 
                    "QueId": "204", 
                    "Question": "एक चार्ट में अक्षरों को आकार के घटते क्रम के अनुसार लगाया है. यह कौनसा चार्ट हो सकता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी ", 
                    "Option2": "वर्णमाला ", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "गिनती चार्ट ", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "चिंटू बन गया चश्मेबद्दूर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6773, 
                    "resourcePath": "videos/h_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "215", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q205", 
                    "QueId": "205", 
                    "Question": "आँखों की जाँच करने में उपयोग किया जाने वाला चार्ट किस व्यक्ति के नाम से जाना जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "न्यूटन", 
                    "Option2": "गैलिलीयो", 
                    "Option3": "हेंस लिपर्से", 
                    "Option4": "हर्मन स्नेलेन", 
                    "Answer": "हर्मन स्नेलेन", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू बन गया चश्मेबद्दूर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6774, 
                    "resourcePath": "videos/h_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "216", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q206", 
                    "QueId": "206", 
                    "Question": "हमें वस्तुएं किसकी वजह से दिखाई देती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रकाश ", 
                    "Option2": "आँख", 
                    "Option3": "पृथ्वी ", 
                    "Option4": "प्रकाश और आँख दोनों ", 
                    "Answer": "प्रकाश और आँख दोनों ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6775, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "217", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q207", 
                    "QueId": "207", 
                    "Question": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) किस चीज का भाग होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जीभ ", 
                    "Option2": "आँख", 
                    "Option3": "नाक ", 
                    "Option4": "कान ", 
                    "Answer": "आँख", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6776, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "218", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q208", 
                    "QueId": "208", 
                    "Question": "आँख के बाहरी हिस्से में मौजूद पारदर्शी भाग का क्या नाम है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आइरिस ", 
                    "Option2": "रेटिना ", 
                    "Option3": "लेंस", 
                    "Option4": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "Answer": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6777, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "219", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q209", 
                    "QueId": "209", 
                    "Question": "वस्तुओं की छवि आँख में कहाँ बनती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतली", 
                    "Option2": "आइरिस", 
                    "Option3": "लेंस", 
                    "Option4": "रेटिना", 
                    "Answer": "रेटिना ", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6778, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "220", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q210", 
                    "QueId": "210", 
                    "Question": "आँख की दृक् तंत्रिका किससे जुड़ी होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फेफड़े ", 
                    "Option2": "मस्तिष्क ", 
                    "Option3": "ह्रदय", 
                    "Option4": "आमाशय", 
                    "Answer": "मस्तिष्क", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6779, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "221", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q211", 
                    "QueId": "211", 
                    "Question": "रेटिना/ दृष्टि पटल में बनने वाली छवि का संदेश कहाँ जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मस्तिष्क", 
                    "Option2": "ह्रदय", 
                    "Option3": "फेफड़े ", 
                    "Option4": "आमाशय", 
                    "Answer": "मस्तिष्क", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6780, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "222", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q212", 
                    "QueId": "212", 
                    "Question": "आँखों का अलग-अलग रंग किसके रंग के कारण होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पलक", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "परितारिका", 
                    "Option4": "रेटिना", 
                    "Answer": "परितारिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6781, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "223", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q213", 
                    "QueId": "213", 
                    "Question": "आँख की परितारिका के केंद्र में स्थित छेद को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पलक", 
                    "Option2": "पुतली", 
                    "Option3": "दृष्टि पटल ", 
                    "Option4": "परितारिका", 
                    "Answer": "पुतली", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6782, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "224", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q214", 
                    "QueId": "214", 
                    "Question": "बहुत ज्यादा रोशनी वाली जगह में जाने पर क्या होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतलियां फ़ैल जाती हैं", 
                    "Option2": "पुतलियां सिकुड़ जाती हैं", 
                    "Option3": "छवि दृष्टि पटल पर नहीं बनती है", 
                    "Option4": "परितारिका का रंग बदल जाता है ", 
                    "Answer": "पुतलियां सिकुड़ जाती हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6783, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "225", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q215", 
                    "QueId": "215", 
                    "Question": "पुतलियों को फ़ैलाने/सिकोड़ने का काम कौन करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रेटिना", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "परितारिका", 
                    "Option4": "दृष्टि पटल", 
                    "Answer": "परितारिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6784, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "226", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q216", 
                    "QueId": "216", 
                    "Question": "कम रोशनी वाली जगह में जाने पर क्या होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतलियां फ़ैल जाती हैं", 
                    "Option2": "पुतलियां सिकुड़ जाती हैं", 
                    "Option3": "छवि दृष्टि पटल पर नहीं बनती है ", 
                    "Option4": "परितारिका का रंग बदल जाता है ", 
                    "Answer": "पुतलियां फ़ैल जाती हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6785, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "227", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q217", 
                    "QueId": "217", 
                    "Question": "कम रोशनी वाली जगह में जाने पर पुतलियां फ़ैल जाती है ताकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ज्यादा प्रकाश आंखों में पहुँच सके ", 
                    "Option2": "कम प्रकाश आंखों में पहुँच सके ", 
                    "Option3": "प्रकाश आँखों में न पहुंचे ", 
                    "Option4": "डर न लगे ", 
                    "Answer": "ज्यादा प्रकाश आंखों में पहुँच सके ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6786, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "228", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q218", 
                    "QueId": "218", 
                    "Question": "मनुष्य की आँखों के बारे में कौनसा कथन सही है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तु की छवि स्वच्छ मंडल पर बनती है ", 
                    "Option2": "प्रकाश की मात्रा को नियंत्रण करने का काम रेटिना करता है ", 
                    "Option3": "आँखों के रंगीन भाग को पुतली कहते हैं", 
                    "Option4": "प्रकाश किरणों को मोड़ने का काम स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) और लेंस करता है. ", 
                    "Answer": "प्रकाश किरणों को मोड़ने का काम स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) और लेंस करता है. ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6787, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "229", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q219", 
                    "QueId": "219", 
                    "Question": "अपवर्तक त्रुटि क्या है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आँखों पर चश्मा लगना ", 
                    "Option2": "पुतलियों का फैलना ", 
                    "Option3": "आँखों के सामने अँधेरा हो जाना  ", 
                    "Option4": " छवि का रेटिना के आगे या पीछे बनना", 
                    "Answer": " छवि का रेटिना के आगे या पीछे बनना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6788, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "230", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q220", 
                    "QueId": "220", 
                    "Question": "अपवर्तक त्रुटि को दूर करने के लिए क्या करते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चश्मा या लेंस पहनते हैं ", 
                    "Option2": "आँखों को पानी से साफ करते हैं", 
                    "Option3": "आँखे बंद कर लेते हैं", 
                    "Option4": "आखों को मलते हैं", 
                    "Answer": "चश्मा या लेंस पहनते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6789, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "231", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q221", 
                    "QueId": "221", 
                    "Question": "किन कारणों से आंखें ख़राब हो सकती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नींद की कमी ", 
                    "Option2": "धूल या धुंए से", 
                    "Option3": "कृत्रिम यंत्रों की रोशनी से", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी ", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6790, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "232", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q222", 
                    "QueId": "222", 
                    "Question": "आंख का रेटिना किस वस्तु की तरह काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्रिकेट की बॉल  ", 
                    "Option2": "सिनेमा का पर्दा", 
                    "Option3": "कैमरे का लेंस ", 
                    "Option4": "टीवी स्क्रीन ", 
                    "Answer": "सिनेमा का पर्दा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6791, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "233", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q223", 
                    "QueId": "223", 
                    "Question": "रेटिना किसका भाग है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जीभ ", 
                    "Option2": "आँख", 
                    "Option3": "नाक ", 
                    "Option4": "कान ", 
                    "Answer": "आँख", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6792, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "234", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q224", 
                    "QueId": "224", 
                    "Question": "प्रकाश का कौनसा गुण हमें वस्तुएं देखने में मदद करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रकाश का अपवर्तन ", 
                    "Option2": "प्रकाश का परावर्तन ", 
                    "Option3": "प्रकाश का विक्षेपण ", 
                    "Option4": "प्रकाश का गमन ", 
                    "Answer": "प्रकाश का परावर्तन ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6793, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "235", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q225", 
                    "QueId": "225", 
                    "Question": "किसी वस्तु को देखने के लिए शरीर के कौनसे दो अंग एक साथ काम करते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फेफड़े और आंखे ", 
                    "Option2": "ह्रदय और दिमाग ", 
                    "Option3": "आँख और दिमाग ", 
                    "Option4": "फेफड़े और ह्रदय ", 
                    "Answer": "आँख और दिमाग ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6794, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "236", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q226", 
                    "QueId": "226", 
                    "Question": "वस्तु को देखने के लिए किसकी आवश्यकता होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चश्मा", 
                    "Option2": "प्रकाश", 
                    "Option3": "प्रोजेक्टर ", 
                    "Option4": "दूरबीन ", 
                    "Answer": "प्रकाश", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6795, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "237", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q227", 
                    "QueId": "227", 
                    "Question": "दृष्टिपटल में बनने वाले चित्र का सन्देश दिमाग तक किसके जरिए पहुंचता है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चश्मा", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "पुतली", 
                    "Option4": "दृक् तंत्रिका ", 
                    "Answer": "दृक् तंत्रिका ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6796, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "238", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q228", 
                    "QueId": "228", 
                    "Question": "आँख का कौनसा भाग लेंस का आकार बदलने का काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पक्ष्माभी पेशियां", 
                    "Option2": "पुतलियाँ ", 
                    "Option3": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टि पटल", 
                    "Answer": "पक्ष्माभी पेशियां", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6797, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "239", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q229", 
                    "QueId": "229", 
                    "Question": "प्रकाश के आँखों में जाने का सही क्रम क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्वच्छ मंडल -> दृष्टिपटल -> लेंस ", 
                    "Option2": "दृष्टिपटल -> लेंस -> स्वच्छ मंडल", 
                    "Option3": "स्वच्छ मंडल -> लेंस -> दृष्टिपटल ", 
                    "Option4": "लेंस -> दृष्टिपटल -> स्वच्छ मंडल ", 
                    "Answer": "स्वच्छ मंडल -> लेंस -> दृष्टिपटल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6798, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "240", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q230", 
                    "QueId": "230", 
                    "Question": "समंजन क्षमता किसे कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तु की रेटिना पर साफ छवि बनाने के लिए लेंस का आकार बदलना ", 
                    "Option2": "वस्तु को अँधेरे में देखने के लिए पुतली का आकार बदलना ", 
                    "Option3": "प्रकाश किरण का स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) से गुजरना", 
                    "Option4": "दृष्टिपटल से प्राप्त सन्देश को मस्तिष्क तक पहुँचाना", 
                    "Answer": "वस्तु की रेटिना पर साफ छवि बनाने के लिए लेंस का आकार बदलना ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6799, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "241", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q231", 
                    "QueId": "231", 
                    "Question": "दृष्टि पटल और दिमाग को जोड़ने का काम कौन करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टि पटल", 
                    "Option2": "परितारिका", 
                    "Option3": "दृक् तंत्रिका ", 
                    "Option4": "पुतली", 
                    "Answer": "दृक् तंत्रिका ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6800, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "242", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q232", 
                    "QueId": "232", 
                    "Question": "परितारिका का काम क्या होता है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "साफ छवि बनाना", 
                    "Option2": "पुतली का आकार छोटा या बड़ा करना ", 
                    "Option3": "लेंस का आकार छोटा या बड़ा करना ", 
                    "Option4": "छवि को दृष्टि पटल पर भेजना ", 
                    "Answer": "पुतली का आकार छोटा या बड़ा करना ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6801, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "243", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q233", 
                    "QueId": "233", 
                    "Question": "आँखों में रोशनी की मात्रा का नियंत्रण किससे होता है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतलियाँ ", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टि पटल", 
                    "Answer": "पुतलियाँ ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6802, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "244", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q234", 
                    "QueId": "234", 
                    "Question": "आँखों में लेंस की फोकस दूरी कौन बदलता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतलियाँ ", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "पक्ष्माभी पेशियां", 
                    "Answer": "पक्ष्माभी पेशियां", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6803, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "245", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q235", 
                    "QueId": "235", 
                    "Question": "आँखों का लेंस इनमें से किसकी तरह काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उत्तल लेंस ", 
                    "Option2": "अवतल लेंस ", 
                    "Option3": "उत्तल दर्पण ", 
                    "Option4": "अवतल दर्पण ", 
                    "Answer": "उत्तल लेंस ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6804, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "246", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q236", 
                    "QueId": "236", 
                    "Question": "लेंस का आकार बदलने की जरूरत क्यों पड़ती है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टिपटल पर छोटी छवि बनाने के लिए ", 
                    "Option2": "दृष्टिपटल पर बड़ी छवि बनाने के लिए ", 
                    "Option3": "दृष्टिपटल पर वस्तु की साफ छवि बनाने के लिए ", 
                    "Option4": "दृष्टिपटल पर धुंधली छवि बनाने के लिए", 
                    "Answer": "दृष्टिपटल पर वस्तु की साफ छवि बनाने के लिए ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6805, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "247", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q237", 
                    "QueId": "237", 
                    "Question": "परावर्तित प्रकाश किरणें सबसे पहले आंख के किस भाग से गुजरती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतली", 
                    "Option2": "लेंस", 
                    "Option3": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टि पटल", 
                    "Answer": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6806, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "248", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q238", 
                    "QueId": "238", 
                    "Question": "प्रकाश किरणों को रेटिना पर इकट्ठा करने काम कौन करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पुतलियाँ ", 
                    "Option2": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) और लेंस ", 
                    "Option3": "परितारिका ", 
                    "Option4": "दृक् तंत्रिका ", 
                    "Answer": "स्वच्छ मंडल (कॉर्निया) और लेंस ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँख की कार्य प्रणाली", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6807, 
                    "resourcePath": "videos/h_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "249", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q239", 
                    "QueId": "239", 
                    "Question": "घास हरी क्यों दिखाई देती है? ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "घास हरे रंग को परावर्तित करती है ", 
                    "Option2": "घास हरे रंग को अवशोषित करती है", 
                    "Option3": "घास सूर्य की रोशनी की मदद से अपना भोजन बनाती है ", 
                    "Option4": "भोजन बनाते समय घास ऑक्सीजन छोड़ती है", 
                    "Answer": "घास हरे रंग को परावर्तित करती है ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6808, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "250", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q240", 
                    "QueId": "240", 
                    "Question": "सफ़ेद रंग की रोशनी में मुख्यतः कितने रंग दिखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 5, 
                    "Option2": 4, 
                    "Option3": 8, 
                    "Option4": 7, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6809, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "251", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q241", 
                    "QueId": "241", 
                    "Question": "प्रिज्म के आकार को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आयत ", 
                    "Option2": "चतुर्भुज ", 
                    "Option3": "पिरामिड ", 
                    "Option4": "त्रिभुज ", 
                    "Answer": "पिरामिड ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6810, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "252", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q242", 
                    "QueId": "242", 
                    "Question": "प्रिज्म से सफ़ेद रंग की रोशनी गुजरने के बाद वह कितने रंगों में फैल जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 7, 
                    "Option2": 4, 
                    "Option3": 6, 
                    "Option4": 5, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6811, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "253", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q243", 
                    "QueId": "243", 
                    "Question": "जब आँखों में लाल, हरे और नीले रंग की रोशनी बराबर मात्रा में पड़ती है, तो हमें कौनसा रंग दिखाई देता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सफ़ेद", 
                    "Option2": "पीला", 
                    "Option3": "काला", 
                    "Option4": "लाल", 
                    "Answer": "सफ़ेद", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6812, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "254", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q244", 
                    "QueId": "244", 
                    "Question": "अँधेरे कमरे में दिखाई नहीं देता है क्योंकि:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "देख पाने के लिए प्रकाश मौजूद नहीं होता है", 
                    "Option2": "प्रकाश का परावर्तन होता है ", 
                    "Option3": "सभी वस्तुएं काले रंग की होती हैं", 
                    "Option4": "आंखों की रोशनी कम हो जाती है", 
                    "Answer": "देख पाने के लिए प्रकाश मौजूद नहीं होता है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6813, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "255", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q245", 
                    "QueId": "245", 
                    "Question": "अँधेरे कमरे में पके आम का रंग कैसा दिखाई देगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पीला", 
                    "Option2": "दिखाई नहीं देगा ", 
                    "Option3": "भूरा ", 
                    "Option4": "हरा", 
                    "Answer": "दिखाई नहीं देगा ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6814, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "256", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q246", 
                    "QueId": "246", 
                    "Question": "वस्तु का काला दिखना क्या दर्शाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उसने सभी रंगों को सोख लिया है  ", 
                    "Option2": "उसने सभी रंगों को परावर्तित कर दिया है ", 
                    "Option3": "उस पर ज्यादा धूप पड़ रही है ", 
                    "Option4": "उस पर कम धूप पड़ रही है ", 
                    "Answer": "उसने सभी रंगों को सोख लिया है  ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6815, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "257", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q247", 
                    "QueId": "247", 
                    "Question": "प्राथमिक रंग कितने होते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तीन", 
                    "Option2": "सात ", 
                    "Option3": "चार", 
                    "Option4": "दो", 
                    "Answer": "तीन", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6816, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "258", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q248", 
                    "QueId": "248", 
                    "Question": "इनमें से प्राथमिक रंग कौन हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नीला, लाल और पीला", 
                    "Option2": "नीला, लाल और हरा", 
                    "Option3": "नीला, लाल और नारंगी", 
                    "Option4": "नीला, लाल और जामुनी", 
                    "Answer": "नीला, लाल और हरा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6817, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "259", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q249", 
                    "QueId": "249", 
                    "Question": "हमारी आंखें किन रंगों के प्रति ज्यादा संवेदनशील होती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नीला, लाल और पीला", 
                    "Option2": "नीला, लाल और हरा", 
                    "Option3": "नीला, लाल और नारंगी", 
                    "Option4": "नीला, लाल और जामुनी", 
                    "Answer": "नीला, लाल और हरा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6818, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "260", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q250", 
                    "QueId": "250", 
                    "Question": "हमारी आँखों में लाल और हरे रंग का प्रकाश एक साथ पड़ने पर कौनसा रंग दिखाई देगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": " बैंगनी", 
                    "Option2": "नीला ", 
                    "Option3": "पिला ", 
                    "Option4": "जामुनी", 
                    "Answer": "पीला ", 
                    "difficultyLevel": "Dificult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6819, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "261", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q251", 
                    "QueId": "251", 
                    "Question": "अगर कोई वस्तु नीले रंग के अलावा बाकी सभी रंगों को सोख लेती है, तो उस वस्तु का रंग क्या होगा?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बैगनी ", 
                    "Option2": "नीला ", 
                    "Option3": "पीला ", 
                    "Option4": "जामुनी", 
                    "Answer": "नीला ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6820, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "262", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q252", 
                    "QueId": "252", 
                    "Question": "वस्तु का पीला होना क्या दर्शाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह सभी रंगों को सोख लेती है  ", 
                    "Option2": "वह सभी रंगों को परावर्तित करती है ", 
                    "Option3": "वह सिर्फ पीला रंग परावर्तित करती है ", 
                    "Option4": "वह सिर्फ पीला रंग अवशोषित करती है ", 
                    "Answer": "वह सिर्फ पीला रंग परावर्तित करती है ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6821, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "263", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q253", 
                    "QueId": "253", 
                    "Question": " वस्तु का सफ़ेद होना क्या दर्शाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह सभी रंगों को सोख लेती है  ", 
                    "Option2": "वह सभी रंगों को परावर्तित करती है ", 
                    "Option3": "उस पर धूप ज्यादा पड़ रही है ", 
                    "Option4": "उस पर धूप कम पड़ रही है ", 
                    "Answer": "वह सभी रंगों को परावर्तित करती है ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6822, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "264", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q254", 
                    "QueId": "254", 
                    "Question": "हर काली वस्तु काले रंग की क्यों दिखती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वह सभी रंगों को सोख लेती है", 
                    "Option2": "वह सभी रंगों को परावर्तित कर देती है", 
                    "Option3": "वह कोयले से बनी है", 
                    "Option4": "वह वस्तु रात में बनाई गई है ", 
                    "Answer": "वह सभी रंगों को सोख लेती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीन दुनिया 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6823, 
                    "resourcePath": "videos/h_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "265", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q255", 
                    "QueId": "255", 
                    "Question": "बर्कले के वैज्ञानिकों के अनुसार शाकाहारी या शिकार बनने वाले जानवरों की आँखों की पुतलियां आमतौर पर .........................", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज होती हैं", 
                    "Option2": "गोलाकार होती हैं", 
                    "Option3": "लम्बवत होती हैं", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार होती हैं", 
                    "Answer": "क्षैतिज होती हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6824, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "266", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q256", 
                    "QueId": "256", 
                    "Question": "बर्कले के वैज्ञानिकों के अनुसार क्षैतिज पुतलियों वाले जानवर आमतौर पर ..............................", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शाकाहारी और शिकार किए जाने वाले होते हैं ", 
                    "Option2": "शिकारी होते हैं", 
                    "Option3": "पानी में रहने वाले होते हैं", 
                    "Option4": "मांसाहारी और शिकार करने वाले होते हैं", 
                    "Answer": "शाकाहारी और शिकार किए जाने वाले होते हैं ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6825, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "267", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q257", 
                    "QueId": "257", 
                    "Question": "बर्कले के वैज्ञानिकों के अनुसार शिकार का पीछा करने वाले ऊंचे जानवरों की आँखों की पुतलियां आमतौर पर .........................", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज होती हैं", 
                    "Option2": "गोलाकार होती हैं", 
                    "Option3": "लम्बवत होती हैं", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार होती हैं", 
                    "Answer": "गोलाकार होती हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6826, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "268", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q258", 
                    "QueId": "258", 
                    "Question": "बर्कले के वैज्ञानिकों के अनुसार गोल पुतलियों वाले जानवर आमतौर ..............................", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शाकाहारी और शिकार बनने वाले होते हैं", 
                    "Option2": "ऊँचे और शिकार का पीछा करने वाले होते हैं", 
                    "Option3": "कीड़े खाने वाले होते हैं", 
                    "Option4": "पानी में रहने वाले होते हैं", 
                    "Answer": "ऊँचे और शिकार का पीछा करने वाले होते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6827, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "269", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q259", 
                    "QueId": "259", 
                    "Question": "बर्कले के वैज्ञानिकों के अनुसार लम्बवत पुतलियों वाले जानवर आमतौर..............................", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गुफा में रहने वाले होते हैं", 
                    "Option2": "घातक शिकारी होते हैं", 
                    "Option3": "शाकाहारी और शिकार बनने वाले होते हैं", 
                    "Option4": "कंद मूल खाने वाले होते हैं", 
                    "Answer": "घातक शिकारी होते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6828, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "270", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q260", 
                    "QueId": "260", 
                    "Question": "सही विकल्प चुनिए ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज पुतली: गाय", 
                    "Option2": "लम्बवत पुतली: उल्लू ", 
                    "Option3": "गोल पुतली: बिल्ली ", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार पुतली: भेड़ ", 
                    "Answer": "क्षैतिज पुतली: गाय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6829, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "271", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q261", 
                    "QueId": "261", 
                    "Question": "सही विकल्प चुनिए ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज पुतली: उल्लू ", 
                    "Option2": "लम्बवत पुतली: हाथी ", 
                    "Option3": "गोल पुतली: शेर ", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार पुतली: मुर्गी  ", 
                    "Answer": "गोल पुतली: शेर ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6830, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "272", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q262", 
                    "QueId": "262", 
                    "Question": "सही विकल्प चुनिए ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज पुतली: शेर ", 
                    "Option2": "लम्बवत पुतली : बिल्ली ", 
                    "Option3": "गोल पुतली : घोड़ा ", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार पुतली: मगरमच्छ ", 
                    "Answer": "लम्बवत पुतली: बिल्ली ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6831, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "273", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q263", 
                    "QueId": "263", 
                    "Question": "गलत विकल्प चुनिए ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्षैतिज पुतली: घोड़ा ", 
                    "Option2": "लम्बवत पुतली: मगरमच्छ ", 
                    "Option3": "गोल पुतली: बकरी ", 
                    "Option4": "गोल पुतली: मनुष्य", 
                    "Answer": "गोल पुतली: बकरी ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आँखें क्या कहती हैं", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6832, 
                    "resourcePath": "videos/Pupil_Purpose.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "274", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q264", 
                    "QueId": "264", 
                    "Question": "आँखों की जाँच के लिए व्यक्ति व स्नेनेल चार्ट के बीच कितना अंतर होना चाहिए?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "6 मीटर ", 
                    "Option2": "12 मीटर ", 
                    "Option3": "18 मीटर ", 
                    "Option4": "24 मीटर ", 
                    "Answer": "6 मीटर ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6833, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "275", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q265", 
                    "QueId": "265", 
                    "Question": "आँखों की जाँच करते समय किन बातों का ध्यान रखना चाहिए?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चार्ट को तिरछा न लगाएं", 
                    "Option2": "चार्ट को व्यक्ति की आंखों के स्तर पर ही लगाएं", 
                    "Option3": "चार्ट पर पड़ने वाली रोशनी की मात्रा सामान्य होनी चाहिए", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी ", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6834, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "276", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q266", 
                    "QueId": "266", 
                    "Question": "जिस व्यक्ति को पहले से चश्मा लगा है, उसकी आँखों की जाँच करते वक्त क्या नहीं करना चाहिए ", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "व्यक्ति और चार्ट का अंतर 6 मीटर", 
                    "Option2": "चश्मा उतारकर जाँच करना", 
                    "Option3": "चार्ट को व्यक्ति की आंखों के स्तर पर लगाना", 
                    "Option4": "चार्ट पर पड़ने वाली रोशनी की मात्रा सामान्य होना", 
                    "Answer": "चश्मा उतारकर जाँच करना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6835, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "277", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q267", 
                    "QueId": "267", 
                    "Question": "जिन व्यक्तियों को पढ़ना नहीं आता है, उनके लिए कौनसे स्नेनेल चार्ट का उपयोग होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पैराग्राफ चार्ट  ", 
                    "Option2": "हिंदी अक्षर चार्ट ", 
                    "Option3": "E अक्षर चार्ट ", 
                    "Option4": "अंग्रेजी अक्षर चार्ट ", 
                    "Answer": "E अक्षर चार्ट ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6836, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "278", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q268", 
                    "QueId": "268", 
                    "Question": "जिनको 6 मीटर की दूरी से स्नेनेल चार्ट की 6 या 9 पंक्ति के अक्षर ठीक से दिखते हैं, उनकी......", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टि सामान्य या अच्छी होती है", 
                    "Option2": "दृष्टि अच्छी नहीं होती है ", 
                    "Option3": "आँखें ख़राब हो चुकी होती हैं", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी ", 
                    "Answer": "दृष्टि सामान्य या अच्छी होती है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6837, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "279", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q269", 
                    "QueId": "269", 
                    "Question": "6 मीटर की दूरी से यदि रश्मि को दोनों आँखों से स्नेनेल चार्ट की 6 पंक्ति के दो अक्षर ही ठीक से दिखते हैं, तो..", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उन्हें चश्मा लगेगा ", 
                    "Option2": "उन्हें चश्मा नहीं लगेगा ", 
                    "Option3": "सिर्फ दाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Option4": "सिर्फ बाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Answer": "उन्हें चश्मा लगेगा ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6838, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "280", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q270", 
                    "QueId": "270", 
                    "Question": "6 मीटर की दूरी से यदि सुरेश को दाईं आँख से स्नेनेल चार्ट की 6 और 9 पंक्ति के अक्षर ठीक से दिखते हैं, लेकिन बाईं आँख से नहीं, तो...", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिर्फ दाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Option2": "सिर्फ बाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Option3": "उन्हें चश्मा नहीं लगेगा ", 
                    "Option4": "उन्हें दोनों आँखों में नंबर का चश्मा लगेगा ", 
                    "Answer": "सिर्फ बाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6839, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "281", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q271", 
                    "QueId": "271", 
                    "Question": "6 मीटर की दूरी से यदि पुष्पा को बाईं आँख से स्नेनेल चार्ट की 6 या 9 पंक्ति के अक्षर ठीक से दिखते हैं लेकिन दाईं आँख से नहीं, तो ...", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिर्फ दाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Option2": "सिर्फ बाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "Option3": "उन्हें चश्मा नहीं लगेगा ", 
                    "Option4": "उन्हें दोनों आँखों में नंबर का चश्मा लगेगा ", 
                    "Answer": "सिर्फ दाईं आँख में नंबर के चश्मे की जरूरत है ", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ठीक से दिख रहा है?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6840, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "282", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q272", 
                    "QueId": "272", 
                    "Question": "भाप पदार्थ की कौनसी अवस्था है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ठोस", 
                    "Option2": "द्रव", 
                    "Option3": "गैस", 
                    "Option4": "इनमें से कोई नहीं", 
                    "Answer": "गैस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6841, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "283", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q273", 
                    "QueId": "273", 
                    "Question": "ऊष्मा ऊर्जा को किससे नापा जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तराजू", 
                    "Option2": "स्केल", 
                    "Option3": "लैक्टोमीटर", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6842, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "284", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q274", 
                    "QueId": "274", 
                    "Question": "ऊष्मा ऊर्जा नापने की इकाई क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डिग्री सेल्सियस या डिग्री फारेनहाइट या केल्विन", 
                    "Option2": "ग्राम या किलोग्राम", 
                    "Option3": "मीटर या किलोमीटर", 
                    "Option4": "हर्ट्ज़", 
                    "Answer": "डिग्री सेल्सियस या डिग्री फारेनहाइट या केल्विन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6843, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "285", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q275", 
                    "QueId": "275", 
                    "Question": "डिग्री सेल्सियस का प्रतीक क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "°F", 
                    "Option2": "°D", 
                    "Option3": "°A", 
                    "Option4": "°C", 
                    "Answer": "°C", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6844, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "286", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q276", 
                    "QueId": "276", 
                    "Question": "डिग्री फारेनहाइट का प्रतीक क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "°C", 
                    "Option2": "°F", 
                    "Option3": "°E", 
                    "Option4": "°A", 
                    "Answer": "°F", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6845, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "287", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q277", 
                    "QueId": "277", 
                    "Question": "पानी कितने डिग्री सेल्सियस पर बर्फ बन जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "32 °C", 
                    "Option2": "0 °C", 
                    "Option3": "132 °C", 
                    "Option4": "100 °C", 
                    "Answer": "0 °C", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6846, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "288", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q278", 
                    "QueId": "278", 
                    "Question": "पानी कितने डिग्री फारेनहाइट पर भाप बन जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "100 °F", 
                    "Option2": "32 °F", 
                    "Option3": "37 °F", 
                    "Option4": "212 °F", 
                    "Answer": "212 °F", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6847, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "289", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q279", 
                    "QueId": "279", 
                    "Question": "निम्नलिखित में से कौनसी वस्तु ऊष्मा का चालन करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ", 
                    "Option2": "ऑक्सीजन", 
                    "Option3": "सूखी लकड़ी", 
                    "Option4": "चाय की केतली", 
                    "Answer": "चाय की केतली", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6848, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "290", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q280", 
                    "QueId": "280", 
                    "Question": "जिस प्रक्रिया में पदार्थ के कण ऊष्मा को अपने आस-पास के कणों को देते हैं, उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "Option2": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "Option3": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "Option4": "ऊष्मा का चालन", 
                    "Answer": "ऊष्मा का चालन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6849, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "291", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q281", 
                    "QueId": "281", 
                    "Question": "द्रव और गैस में ऊष्मा स्थानान्तरण की प्रक्रिया को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन", 
                    "Option2": "विकिरण", 
                    "Option3": "संवहन", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "संवहन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6850, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "292", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q282", 
                    "QueId": "282", 
                    "Question": "माध्यम के बिना भी होने वाले ऊष्मा प्रवाह को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "Option2": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "Option3": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "Option4": "ऊष्मा का चालन", 
                    "Answer": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6851, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "293", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q283", 
                    "QueId": "283", 
                    "Question": "जिस जगह पर हवा के कण नहीं होते हैं उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ओजोन परत", 
                    "Option2": "आकाश गंगा", 
                    "Option3": "ब्रम्हांड", 
                    "Option4": "निर्वात", 
                    "Answer": "निर्वात", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6852, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "294", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q284", 
                    "QueId": "284", 
                    "Question": "इनमें से किस उपकरण से सतरंगी प्रकाश देख सकते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "थर्मामीटर", 
                    "Option2": "लैक्टोमीटर", 
                    "Option3": "प्रिज्म", 
                    "Option4": "टेस्टर", 
                    "Answer": "प्रिज्म", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6853, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "295", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q285", 
                    "QueId": "285", 
                    "Question": "दृश्य प्रकाश से अधिक ऊष्मा कौनसे प्रकाश की होती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पराबैंगनी प्रकाश", 
                    "Option2": "अवरक्त प्रकाश", 
                    "Option3": "एक्स किरण", 
                    "Option4": "गामा-किरण", 
                    "Answer": "अवरक्त प्रकाश", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6854, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "296", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q286", 
                    "QueId": "286", 
                    "Question": "इनमें से ऊष्मा रोधन का उदाहरण कौन है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "टेलीविज़न", 
                    "Option2": "फ्रिज", 
                    "Option3": "चाय का थर्मस", 
                    "Option4": "एयर कंडीशनर", 
                    "Answer": "चाय का थर्मस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6855, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "297", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q287", 
                    "QueId": "287", 
                    "Question": "दूध में उबाल आना' किस वजह से होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "Option2": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "Option3": "ऊष्मा का चालन", 
                    "Option4": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "Answer": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6856, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "298", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q288", 
                    "QueId": "288", 
                    "Question": "पानी की अवस्था किसपर निर्भर करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रंग", 
                    "Option2": "ऊष्मा/ताप", 
                    "Option3": "बर्तन", 
                    "Option4": "बादल", 
                    "Answer": "ऊष्मा/ताप", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6857, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "299", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q289", 
                    "QueId": "289", 
                    "Question": "मटके में पानी किस प्रक्रिया द्वारा ठंडा होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन", 
                    "Option2": "विकिरण", 
                    "Option3": "वाष्पन", 
                    "Option4": "संवहन", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6858, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "300", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q290", 
                    "QueId": "290", 
                    "Question": "कपड़े कौनसी प्रक्रिया से सूखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वाष्पन", 
                    "Option2": "चालन", 
                    "Option3": "संवहन", 
                    "Option4": "विकिरण", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6859, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "301", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q291", 
                    "QueId": "291", 
                    "Question": "पापड़ कौनसी प्रक्रिया से सूखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "विकिरण", 
                    "Option2": "संवहन", 
                    "Option3": "चालन", 
                    "Option4": "वाष्पन", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6860, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "302", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q292", 
                    "QueId": "292", 
                    "Question": "द्रव का वाष्प रूप में बदलना क्या कहलाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन", 
                    "Option2": "वाष्पन", 
                    "Option3": "विकिरण", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6861, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "303", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q293", 
                    "QueId": "293", 
                    "Question": "इनमें से कौन ऊष्मा का सुचालक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लकड़ी", 
                    "Option2": "प्लास्टिक", 
                    "Option3": "धातु", 
                    "Option4": "कागज", 
                    "Answer": "धातु", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6862, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "304", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q294", 
                    "QueId": "294", 
                    "Question": "इनमें से कौन ऊष्मा का कुचालक है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोहा", 
                    "Option2": "प्लास्टिक", 
                    "Option3": "पानी", 
                    "Option4": "एल्युमीनियम", 
                    "Answer": "प्लास्टिक", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6863, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "305", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q295", 
                    "QueId": "295", 
                    "Question": "मनुष्य के शरीर का सामान्य तापमान कितना होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "80 ०F", 
                    "Option2": "37 ०F", 
                    "Option3": "212 ०F", 
                    "Option4": "98.6 ०F", 
                    "Answer": "98.6 ०F", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "तापमापी - कैसे करता हे काम?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6864, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "306", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q296", 
                    "QueId": "296", 
                    "Question": "इनमें से किस तरह के पानी में कणों की चाल सबसे अधिक होगी?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ठंडा पानी", 
                    "Option2": "गुनगुना पानी", 
                    "Option3": "गर्म पानी", 
                    "Option4": "सभी में एक समान होगी", 
                    "Answer": "गर्म पानी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6865, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "307", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q297", 
                    "QueId": "297", 
                    "Question": "पानी को गर्म करने से कणों की चाल बढ़ जाती है क्योंकि...", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पानी गर्म करने से उसकी ऊर्जा बढ़ जाती है.", 
                    "Option2": "पानी गर्म करने से उसकी ऊर्जा कम हो जाती है.", 
                    "Option3": "पानी गर्म करने से ऊर्जा में कोई प्रभाव नहीं पड़ता है.", 
                    "Option4": "गर्म और ठन्डे पानी में कणों की चाल समान होती है", 
                    "Answer": "पानी गर्म करने से उसकी ऊर्जा बढ़ जाती है.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6866, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "308", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q298", 
                    "QueId": "298", 
                    "Question": "ठंडे और गर्म पानी में क्या अंतर होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गर्म पानी = कणों की तेज चाल, ठन्डा पानी = कणों की धीमी चाल", 
                    "Option2": "गर्म पानी = अधिक ऊर्जा, ठन्डा पानी = कम ऊर्जा", 
                    "Option3": "गर्म पानी = अधिक ऊष्मा, ठन्डा पानी = कम ऊष्मा", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6867, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "309", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q299", 
                    "QueId": "299", 
                    "Question": "किस विकल्प में सही सम्बन्ध बताया गया है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कम ऊष्मा : धीमी चाल : अधिक ऊर्जा", 
                    "Option2": "अधिक ऊष्मा : धीमी चाल : कम ऊर्जा", 
                    "Option3": "अधिक ऊष्मा : तेज़ चाल : अधिक ऊर्जा", 
                    "Option4": "कम ऊष्मा : तेज़ चाल : कम ऊर्जा", 
                    "Answer": "अधिक ऊष्मा : तेज़ चाल : अधिक ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6868, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "310", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q300", 
                    "QueId": "300", 
                    "Question": "अगर किसी द्रव में ऊष्मा कम है तो उसमें कणों की चाल तथा ऊर्जा क्या होगी?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "धीमी चाल और अधिक ऊर्जा", 
                    "Option2": "धीमी चाल और कम ऊर्जा", 
                    "Option3": "तेज चाल और अधिक ऊष्मा", 
                    "Option4": "तेज चाल और कम ऊर्जा", 
                    "Answer": "धीमी चाल और कम ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6869, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "311", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q301", 
                    "QueId": "301", 
                    "Question": "पदार्थ की किस अवस्था में उसमें सबसे ज्यादा ऊष्मा होगी?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ठोस", 
                    "Option2": "द्रव", 
                    "Option3": "गैस", 
                    "Option4": "तीनो में एक समान", 
                    "Answer": "गैस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6870, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "312", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q302", 
                    "QueId": "302", 
                    "Question": "ऊष्मा ऊर्जा किस दिशा में चलती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गर्म से ठन्डे की ओर", 
                    "Option2": "ठन्डे से गर्म की ओर", 
                    "Option3": "उत्तर से दक्षिण", 
                    "Option4": "पूर्व से पश्चिम", 
                    "Answer": "गर्म से ठन्डे की ओर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6871, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "313", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q303", 
                    "QueId": "303", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा विकल्प गलत है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कम ऊष्मा : कम कम्पन", 
                    "Option2": "अधिक ऊष्मा :अधिक कम्पन", 
                    "Option3": "कम ऊष्मा : धीमी चाल", 
                    "Option4": "अधिक ऊष्मा : कम ऊर्जा", 
                    "Answer": "अधिक ऊष्मा : कम ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6872, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "314", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q304", 
                    "QueId": "304", 
                    "Question": "कोयले के एक टुकड़े में आग लगाने से बाकी टुकड़े भी क्यों सुलग जाते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन से ऊष्मा सभी टुकड़ों में फ़ैल जाती है", 
                    "Option2": "संवहन से ऊष्मा सभी टुकड़ों में फ़ैल जाती है", 
                    "Option3": "रोधन से ऊष्मा सभी टुकड़ों में फ़ैल जाती है", 
                    "Option4": "घर्षण से ऊष्मा सभी टुकड़ों में फ़ैल जाती है", 
                    "Answer": "चालन से ऊष्मा सभी टुकड़ों में फ़ैल जाती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6873, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "315", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q305", 
                    "QueId": "305", 
                    "Question": "निम्नलिखित में से कौनसी वस्तु ऊष्मा का चालन नहीं करती है", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कड़ाही", 
                    "Option2": "गर्म हवा", 
                    "Option3": "चांदी की चम्मच", 
                    "Option4": "स्टील की थाली", 
                    "Answer": "गर्म हवा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6874, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "316", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q306", 
                    "QueId": "306", 
                    "Question": "गर्म कड़ाही में सब्जी क्यों पक जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कड़ाही की गर्मी सब्जी में जाने से", 
                    "Option2": "सब्जी में मसाले डालने से", 
                    "Option3": "कड़ाही में तेल डालने से", 
                    "Option4": "सब्जी में नमक डालने से", 
                    "Answer": "कड़ाही की गर्मी सब्जी में जाने से", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6875, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "317", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q307", 
                    "QueId": "307", 
                    "Question": "तपती जमीन पर पांव जलने क्यों लगते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्योंकि ऊष्मा का चालन जमीन से पैर की ओर होता है", 
                    "Option2": "क्योंकि ऊष्मा का चालन पैर से जमीन की ओर होता है", 
                    "Option3": "क्योंकि गर्मी का मौसम होता है", 
                    "Option4": "क्योकि जमीन ऊष्मा की अच्छी चालक है", 
                    "Answer": "क्योंकि ऊष्मा का चालन जमीन से पैर की ओर होता है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6876, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "318", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q308", 
                    "QueId": "308", 
                    "Question": "हाथ पर बर्फ रखने से हाथ ठन्डे क्यों हो जाते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "संवहन से बर्फ की ठंडक हाथ में आ जाती है", 
                    "Option2": "चालन से बर्फ की ठंडक हाथ में आ जाती है", 
                    "Option3": "चालन से हाथ की गर्मी बर्फ में आ जाती है", 
                    "Option4": "विकिरण से बर्फ की ठंडक हाथ में आ जाती है", 
                    "Answer": "चालन से हाथ की गर्मी बर्फ में आ जाती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6877, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "319", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q309", 
                    "QueId": "309", 
                    "Question": "पृथ्वी पर हवा चलने का मुख्य करण क्या है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "Option2": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "Option3": "वाष्पन", 
                    "Option4": "ऊष्मा का चालन", 
                    "Answer": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6878, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "320", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q310", 
                    "QueId": "310", 
                    "Question": "कौनसी प्रक्रिया में पदार्थ के कण खुद एक जगह से दूसरी जगह जाकर ऊष्मा ले जाते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रोधन", 
                    "Option2": "संवहन", 
                    "Option3": "विकिरण", 
                    "Option4": "चालन", 
                    "Answer": "संवहन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6879, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "321", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q311", 
                    "QueId": "311", 
                    "Question": "सूर्य की गर्मी पृथ्वी तक किस प्रक्रिया से पहुंचती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "विकिरण", 
                    "Option2": "चालन", 
                    "Option3": "संवहन", 
                    "Option4": "कम्पन", 
                    "Answer": "विकिरण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6880, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "322", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q312", 
                    "QueId": "312", 
                    "Question": "सांप रात में अपना खाना इनमें से किसकी मदद से खोजता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रेडियो किरणें", 
                    "Option2": "अवरक्त किरणें", 
                    "Option3": "पराबैंगनी किरणे", 
                    "Option4": "क्ष-किरणें", 
                    "Answer": "अवरक्त किरणें", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6881, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "323", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q313", 
                    "QueId": "313", 
                    "Question": "इनमें से कौनसे रंग की वस्तु दृश्य और अवरक्त प्रकाश को सबसे ज्यादा अवशोषित करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सफ़ेद", 
                    "Option2": "लाल", 
                    "Option3": "बैंगनी", 
                    "Option4": "काला", 
                    "Answer": "काला", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6882, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "324", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q314", 
                    "QueId": "314", 
                    "Question": "ऊष्मा विकिरण को एक जगह से दूसरी जगह जाने के लिए इनमें में से क्या चाहिए?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "द्रव", 
                    "Option2": "ठोस", 
                    "Option3": "गैस", 
                    "Option4": "कुछ भी नहीं", 
                    "Answer": "कुछ भी नहीं", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6883, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "325", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q315", 
                    "QueId": "315", 
                    "Question": "इनमें से कौनसे रंग की वस्तु दृश्य और अवरक्त प्रकाश को सबसे ज्यादा परावर्तित करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सफ़ेद", 
                    "Option2": "लाल", 
                    "Option3": "बैंगनी", 
                    "Option4": "काला", 
                    "Answer": "सफ़ेद", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6884, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "326", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q316", 
                    "QueId": "316", 
                    "Question": "धातु के बर्तनों पर लकड़ी या प्लास्टिक के हैंडल क्यों लगाये जाते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा के रोधन के लिए", 
                    "Option2": "ऊष्मा के चालन के लिए", 
                    "Option3": "ऊष्मा के संवहन के लिए", 
                    "Option4": "ऊष्मा के विकिरण के लिए", 
                    "Answer": "ऊष्मा के रोधन के लिए", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6885, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "327", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q317", 
                    "QueId": "317", 
                    "Question": "व्हेल मछली के शरीर में गर्मी बनाए रखने का काम कौन करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हड्डी", 
                    "Option2": "बाल", 
                    "Option3": "दांत", 
                    "Option4": "ब्लबर (चर्बी)", 
                    "Answer": "ब्लबर (चर्बी)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6886, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "328", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q318", 
                    "QueId": "318", 
                    "Question": "वस्तुओं के किस गुण से ऊष्मा आसानी से एक जगह से दूसरी जगह नहीं जा पाती है?.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "विकिरण", 
                    "Option2": "संवहन", 
                    "Option3": "चालन", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6887, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "329", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q319", 
                    "QueId": "319", 
                    "Question": "वाष्प निकलने से वस्तु ठंडी क्यों हो जाती हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वाष्प निकलने से वस्तु की कुल ऊष्मा कम हो जाती है", 
                    "Option2": "वाष्प निकलने से वस्तु की कुल ऊष्मा बढ़ जाती है", 
                    "Option3": "वाष्प निकलने से वायुमंडल ठंडा हो जाता है", 
                    "Option4": "वाष्प निकलने से वायुमंडल गर्म हो जाता है", 
                    "Answer": "वाष्प निकलने से वस्तु की कुल ऊष्मा कम हो जाती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6888, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "330", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q320", 
                    "QueId": "320", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा विकल्प संवहन का उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ का पिघलना", 
                    "Option2": "सूर्य की गर्मी पृथ्वी तक पहुँचना", 
                    "Option3": "कड़ाही का गर्म होना", 
                    "Option4": "लकड़ी का जलना", 
                    "Answer": "बर्फ का पिघलना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6889, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "331", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q321", 
                    "QueId": "321", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा विकल्प चालन का उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ का पिघलना", 
                    "Option2": "सूर्य की गर्मी पृथ्वी तक पहुँचना", 
                    "Option3": "कड़ाही का गर्म होना", 
                    "Option4": "लकड़ी का जलना", 
                    "Answer": "कड़ाही का गर्म होना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6890, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "332", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q322", 
                    "QueId": "322", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा विकल्प विकिरण का उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ का पिघलना", 
                    "Option2": "सूर्य की गर्मी पृथ्वी तक पहुँचना", 
                    "Option3": "कड़ाही का गर्म होना", 
                    "Option4": "लकड़ी का जलना", 
                    "Answer": "सूर्य की गर्मी पृथ्वी तक पहुँचना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6891, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "333", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q323", 
                    "QueId": "323", 
                    "Question": "घड़े में पानी ठंडा करने में कौनसी प्रक्रिया काम करती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "संवहन", 
                    "Option2": "वाष्पन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "चालन", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6892, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "334", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q324", 
                    "QueId": "324", 
                    "Question": "थर्मस में द्रव का तापमान बनाए रखने के लिए कौनसा गुण काम आता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "संवहन", 
                    "Option2": "वाष्पन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "चालन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6893, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "335", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q325", 
                    "QueId": "325", 
                    "Question": "ऊष्मा के प्रवाह को रोकने या धीमे करने को क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "संवहन", 
                    "Option2": "वाष्पन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "चालन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6894, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "336", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q326", 
                    "QueId": "326", 
                    "Question": "हर वस्तु, चाहे वह गर्म हो या ठंडी, कौनसी ऊर्जा छोड़ती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा ऊर्जा", 
                    "Option2": "स्थितिज ऊर्जा", 
                    "Option3": "इलास्टिक ऊर्जा", 
                    "Option4": "ध्वनि ऊर्जा", 
                    "Answer": "ऊष्मा ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6895, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "337", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q327", 
                    "QueId": "327", 
                    "Question": "किस रंग के कपड़े सबसे ज्यादा ऊष्मा सोखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सफ़ेद", 
                    "Option2": "काला", 
                    "Option3": "नीला", 
                    "Option4": "पीला", 
                    "Answer": "काला", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6896, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "338", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q328", 
                    "QueId": "328", 
                    "Question": "वाष्पन किस तापमान पर होता है", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कम तापमान पर", 
                    "Option2": "ज्यादा तापमान पर", 
                    "Option3": "हर तापमान पर", 
                    "Option4": "40 ०C", 
                    "Answer": "हर तापमान पर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6897, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "339", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q329", 
                    "QueId": "329", 
                    "Question": "गीले कपड़े कैसे सूखते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कपड़ों से पानी वाष्प बनकर उड़ जाता है", 
                    "Option2": "कपड़ों से पानी बादल बनकर उड़ जाता है", 
                    "Option3": "कपड़ों को निचोड़ने से वह सूख जाता है", 
                    "Option4": "गुरुत्वाकर्षण से सारा पानी कपड़ों से नीचे टपक जाता है.", 
                    "Answer": "कपड़ों से पानी वाष्प बनकर उड़ जाता है", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6898, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "340", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q330", 
                    "QueId": "330", 
                    "Question": "खाना बनाने के बाद जब गैस बंद कर देते हैं तो बर्तन धीरे-धीरे ठंडा क्यों हो जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा बर्तन से आस-पास की हवा और चूल्हे में चली जाती है", 
                    "Option2": "ऊष्मा अपने आप ख़त्म हो जाती है", 
                    "Option3": "बर्तन का तापमान शून्य हो जाता है", 
                    "Option4": "बर्तन बाहर से आने वाली ऊष्मा का रोधन करता है", 
                    "Answer": "ऊष्मा बर्तन से आस-पास की हवा और चूल्हे में चली जाती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6899, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "341", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q331", 
                    "QueId": "331", 
                    "Question": "जिस वस्तु में ऊष्मा का प्रवाह अच्छे से होता है, उसे क्या कहते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा की सुचाकल", 
                    "Option2": "ऊष्मा की कुचालक", 
                    "Option3": "ऊष्मा की रोधक", 
                    "Option4": "ऊष्मा की उत्सर्जक", 
                    "Answer": "ऊष्मा की सुचाकल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6900, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "342", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q332", 
                    "QueId": "332", 
                    "Question": "फ्रिज से निकली ठंडी पानी की बोतल कुछ समय बाद सामान्य तापमान पर क्यों आ जाती है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊष्मा के चालन से बाहर की ऊष्मा बोतल में चली जाती है", 
                    "Option2": "ऊष्मा के संवहन से बाहर की ऊष्मा बोतल में चली जाती है", 
                    "Option3": "ऊष्मा के रोधन से बाहर की ऊष्मा बोतल में चली जाती है", 
                    "Option4": "ऊष्मा के विकिरण से बाहर की ऊष्मा बोतल में चली जाती है", 
                    "Answer": "ऊष्मा के संवहन से बाहर की ऊष्मा बोतल में चली जाती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का संवहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6901, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "343", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q333", 
                    "QueId": "333", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा कथन सही नहीं है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ज्यादातर वस्तुएं गर्म होने पर फैलती हैं", 
                    "Option2": "ज्यादातर वस्तुएं ठंडी होने पर सिकुड़ती हैं", 
                    "Option3": "तापमापी में अल्कोहल या पारा (mercury) भरा होता है", 
                    "Option4": "तापमान को मापने की इकाई मीटर/सेकण्ड है.", 
                    "Answer": "तापमान को मापने की इकाई मीटर/सेकण्ड है.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "तापमापी - कैसे करता हे काम?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6902, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "344", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q334", 
                    "QueId": "334", 
                    "Question": "तापमान के बदलने से पदार्थ फैलते या सिकुड़ते हैं'. इस सिद्धांत पर कौनसा उपकरण काम करता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बैरोमीटर", 
                    "Option2": "थर्मामीटर", 
                    "Option3": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option4": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "तापमापी - कैसे करता हे काम?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6903, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "345", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q335", 
                    "QueId": "335", 
                    "Question": "गर्म पानी में रंग जल्दी क्यों फैल जाते हैं ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गर्म पानी में कणों की चाल धीमी होती है", 
                    "Option2": "गर्म पानी में कणों की चाल तेज होती है", 
                    "Option3": "गर्म और ठंडे पानी में रंग समान गति से फैलता है", 
                    "Option4": "गर्म पानी में कणों की ऊर्जा कम होती है", 
                    "Answer": "गर्म पानी में कणों की चाल धीमी होती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6904, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "346", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q336", 
                    "QueId": "336", 
                    "Question": "भाप ऊपर क्यों उठती है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्योंकि भाप का घनत्व पानी से कम होता है", 
                    "Option2": "क्योंकि भाप का घनत्व पानी से ज्यादा होता है", 
                    "Option3": "क्योंकि भाप ठंडी होती है.", 
                    "Option4": "क्योंकि भाप का घर ऊपर असमान में है", 
                    "Answer": "क्योंकि भाप का घनत्व पानी से कम होता है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6905, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "347", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q337", 
                    "QueId": "337", 
                    "Question": "गर्म चाय का कप कुछ समय बाद ठंडा क्यों हो जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्योंकि ऊष्मा गर्म वस्तु से ठंडी वस्तु की ओर गति करती है", 
                    "Option2": "क्योंकि ऊष्मा ठंडी वस्तु से गर्म वस्तु की ओर गति करती है", 
                    "Option3": "क्योंकि ऊष्मा ऊपर से नीचे की ओर गति करती है", 
                    "Option4": "क्योंकि ऊष्मा नीचे से ऊपर की ओर गति करती है", 
                    "Answer": "क्योंकि ऊष्मा गर्म वस्तु से ठंडी वस्तु की ओर गति करती है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6906, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "348", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q338", 
                    "QueId": "338", 
                    "Question": "द्रव एवं गैस में चालन क्यों नहीं होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्योंकि उनके कणों में आपसी आकर्षण कम होने के कारण उनका आकार निश्चित नहीं होता है", 
                    "Option2": "ठोस पदार्थ की अपेक्षा गैस और द्रव के कण दूर-दूर होते हैं", 
                    "Option3": "ऊष्मा बढ़ने से उनके कण गति करके दूर चले जाते हैं.", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6907, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "349", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q339", 
                    "QueId": "339", 
                    "Question": "हम खाना पकाने के लिए धातु के बर्तन का ही उपयोग क्यों करते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्योंकि धातु ऊष्मा के अच्छे चालक (good conductor) होते हैं", 
                    "Option2": "क्योंकि धातु के बर्तन में खाना रखना आसान होता है", 
                    "Option3": "क्योंकि बर्तन धातु से ही बन सकते हैं", 
                    "Option4": "क्योंकि धातु ऊष्मा के कुचालक (bad conductor) होते हैं", 
                    "Answer": "क्योंकि धातु ऊष्मा के अच्छे चालक (good conductor) होते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6908, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "350", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q340", 
                    "QueId": "340", 
                    "Question": "इनमें से कौनसा उदाहरण ऊष्मा विकिरण का नहीं है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जलते हुए हुए कोयले से निकलती गर्मी", 
                    "Option2": "गर्म हवाओं का बहना", 
                    "Option3": "आग का ताप", 
                    "Option4": "जलते हुए बल्ब से निकलती गर्मी", 
                    "Answer": "गर्म हवाओं का बहना", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6909, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "351", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q341", 
                    "QueId": "341", 
                    "Question": "जब किसी वस्तु को गर्म किया जाता है तो इनमें से किसमें परिवर्तन होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तु का तापमान", 
                    "Option2": "वस्तु के कणों की चाल", 
                    "Option3": "वस्तु की ऊष्मा ऊर्जा", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6910, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "352", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q342", 
                    "QueId": "342", 
                    "Question": "इनमें से किस प्रक्रिया से ऊष्मा प्रवाह होता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "विकिरण", 
                    "Option2": "संवहन", 
                    "Option3": "चालन", 
                    "Option4": "उपरोक्त सभी", 
                    "Answer": "उपरोक्त सभी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "ऊष्मा - गर्म या ठंडा?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6911, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_and_Cold_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "353", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q343", 
                    "QueId": "343", 
                    "Question": "गर्मी के मौसम में सफ़ेद या हलके रंग के कपड़े पहनने को क्यों कहा जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सफ़ेद कपड़े ऊष्मा को अवशोषित करते हैं", 
                    "Option2": "सफ़ेद कपड़े ऊष्मा को परावर्तित करते हैं", 
                    "Option3": "सफ़ेद कपड़े ऊष्मा का अपवर्तन करते हैं.", 
                    "Option4": "सफ़ेद कपड़े ऊष्मा का संवहन करते हैं", 
                    "Answer": "सफ़ेद कपड़े ऊष्मा को परावर्तित करते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6912, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "354", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q344", 
                    "QueId": "344", 
                    "Question": "गर्मी के मौसम में काले रंग के कपड़े पहनने को मना क्यों किया जाता है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "काले कपड़े ऊष्मा को अवशोषित करते हैं", 
                    "Option2": "काले कपड़े ऊष्मा को परावर्तित करते हैं", 
                    "Option3": "गर्मी में काले कपड़े पहनने से हम काले हो जाते हैं", 
                    "Option4": "काले कपड़े ऊष्मा का संवहन करते हैं", 
                    "Answer": "काले कपड़े ऊष्मा को अवशोषित करते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6913, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "355", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q345", 
                    "QueId": "345", 
                    "Question": "सर्दियों में हम ऊनी कपड़े क्यों पहनते हैं", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊनी कपड़े ऊष्मा का रोधन करते हैं", 
                    "Option2": "ऊनी कपड़े ऊष्मा का चालन करते हैं", 
                    "Option3": "ऊनी कपड़ों से ऊष्मा निकलती है", 
                    "Option4": "ऊनी कपड़े वाटरप्रूफ होते हैं", 
                    "Answer": "ऊनी कपड़े ऊष्मा का रोधन करते हैं", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6914, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "356", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q346", 
                    "QueId": "346", 
                    "Question": "गर्म बर्तन को उठाने के लिए कपड़े का इस्तेमाल क्यों करते हैं?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कपड़ा ऊष्मा को परावर्तित करता है", 
                    "Option2": "कपड़ा ऊष्मा का कुचालक है", 
                    "Option3": "कपड़ा ऊष्मा को अपवर्तित करता है", 
                    "Option4": "कपड़ा ऊष्मा का संवहन करता है", 
                    "Answer": "कपड़ा ऊष्मा का कुचालक है", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का विकिरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6915, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "357", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q347", 
                    "QueId": "347", 
                    "Question": "इनमें से कौन वाष्पन का उदाहरण नहीं है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कपड़ों का सूखना", 
                    "Option2": "मटके के पानी का ठंडा होना", 
                    "Option3": "पानी का उबलना", 
                    "Option4": "पापड़ का सूखना", 
                    "Answer": "पानी का उबलना", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6916, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "358", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q348", 
                    "QueId": "348", 
                    "Question": "\"गीले कपड़ों से पानी वाष्प बनकर उड़ जाता है जिससे कपड़े सूख जाते हैं\". यह किसका उदाहरण है?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वाष्पन", 
                    "Option2": "चालन", 
                    "Option3": "संवहन", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "वाष्पन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वाष्पन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6917, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "359", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q349", 
                    "QueId": "349", 
                    "Question": "एक लम्बी सूखी लकड़ी का एक सिरा जलते चूल्हे में रखने से उसका दूसरा सिरा.....", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option2": "संवहन के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option3": "विकिरण के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option4": "गर्म नहीं होगा", 
                    "Answer": "गर्म नहीं होगा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "ऊष्मा का रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6918, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "360", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q350", 
                    "QueId": "350", 
                    "Question": "स्टील का चम्मच गर्म सब्जी की कड़ाही में रखने से उसका पकड़ने वाला हिस्सा......", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चालन के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option2": "संवहन के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option3": "विकिरण के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "Option4": "गर्म नहीं होगा", 
                    "Answer": "चालन के कारण गर्म हो जाएगा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्मा का चालन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6919, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "361", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q351", 
                    "QueId": "351", 
                    "Question": "किस उपकरण से पता करते हैं कि कोई चीज कितनी गर्म है ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बैरोमीटर", 
                    "Option2": "स्फिग्मोमैनोमीटर", 
                    "Option3": "थर्मामीटर", 
                    "Option4": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "तापमापी - कैसे करता हे काम?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6920, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_HI.mp4", 
                    "programLanguage": "Hindi", 
                    "nodelist": null
                }
            ]
        }
    ]
}
